AHMET BÜKE

1970’te Manisa’da doğan Ahmet Büke, her ne kadar 1997’de İzmir Dokuz Eylül Üniversitesi İktisadi ve İdari Bilimler Fakültesi İktisat Bölümü’nden mezun olsa da, ancak yazdığı zaman, “Bir işe yaradım sonunda,” diyebilenlerden. Fantastik eserler yayımlayan Ölümsüz Öyküler Yayınevi’nin düzenlediği “Xasiork 2002” kısa öykü yarışmasında “Kayıp Dua Kitabı” adlı öyküsüyle birincilik ödülünü, 2008’de Alnı Mavide (2008) kitabıyla Oğuz Atay Öykü Ödülü’nü, 2011’de Kumru’nun Gördüğü (2010) ile Sait Faik Hikâye Armağanı’nı kazandı. Bize yaşamın acı, tatlı, bazen tuhaf, bazen de düpedüz acayip öykülerle akıp gittiğini hatırlatan Büke, İzmir Postası’nın Adamları (2004), Çiğdem Külahı (2006), Ekmek ve Zeytin (2011), Cazibe İstasyonu (2012) ve Yüklük (2014) adlı öykü kitaplarıyla dikkat çekti. Öyküleri, E Dergisi, Adam Öykü, Patika, Notos, İzafi ve Özgür Edebiyat gibi dergilerde yayımlanan yazar, edebiyat verimini, yazıdan sonra insanlığın en büyük icadı olarak gördüğü internette de sürdürüyor. ON8 Blog’da tefrika etmeye başladığı İzmirli Bedo’nun öyküleri, Mevzumuz Derin (2013, ON8) adıyla bir ilk romana dönüştü ve aynı yıl Çocuk ve Gençlik Yayınları Derneği’nin (ÇGYD) 2013 Yılın Gençlik Romanı Ödülü’nü kazandı. Büke’nin ON8 Blog’da “Sosyal Ayrıntılar Ansiklopedisi” adlı köşesinde her hafta paylaştığı öykülerinden bir seçkiyi de içeren İnsan Kendine de İyi Gelir (2015, ON8), adlı öykü kitabı, Dünya Kitap 2015 Yılın Telif Kitabı Ödülü’ne değer görüldü. Aynı yıl, “Hazır Bilgi Serisi” için sıradışı, eski kitapları kendine has anlatımıyla derleyip tanıttığı 100 Tuhaf Kitap yayımlandı. Son kitabı, yine “Sosyal Ayrıntılar Ansiklopedisi”nden ikinci bir seçkiyi içeriyor: Gizli Sevenler Cemiyeti (2016, ON8) ON8 Blog’daki köşesinde her pazartesi bir öykü yazmaya devam eden Büke, ailesiyle birlikte İzmir’de yaşıyor.

Nenem ve Dedem İçin
Sözlük

Büyük evde büyük ağırlık içinde büyüdüm. Belki de annesiz ve babasız olmak böyle bir şeydi. Zaman ağır ve gürültüsüz adımlarıyla akıyordu. Düşmeye, kaybolmaya ramak kala sesleri duyuyordum. Babaannem ve dedem, tepeden aşağıya yuvarlanıp kaybolmama izin vermiyordu. Dolayısıyla ilk hatırladığım ve hiç unutmadığım kokular hep onlara ait olanlar.

Acıktığımda dedem hep mutfağa koşardı. Üşüyünce babaannem emektar keçi kılından battaniyeyle üstümü örterdi.

İki şey bizi hayatta tutar: Tokluk ve kararında hararet.

Ben bunlara basarak suyun üstünde kaldım. Onların kökleri de bu iki ihtiyardaydı. İhtiyar diyorum ama yaşlılık halinin bir evre olduğunu büyüyünce anladım.

Çocukken, ben dâhil herkesin ihtiyar olduğunu düşünüyordum: Dedem, babaannem, enginarlar, kediler, yıldızlar, güzel havalar ve arsız soğuklar hep yaşlıydı benim için.

Sonra fark ettim ki, anneler ve babalar genç de oluyormuş aslında.

Ölüm normalde daha geç gelen bir şeymiş. Oysa bizim evde hemen erişebileceğimiz yerdeydi.

Beni hayata bağlayan bu iki insan uslanmaz bir çelişki olarak ölüme de çok yakındı.

O yüzden, daha çok küçükken, onlara ait her anı kırıntısını kışlar ve dar günler için biriktirmeyi öğrendim.

Benim bir “dede-nene sözlüğüm” oldu böylece.

Benim için çok özel bir hazine. Belki siz de, henüz şu hayatta zamanınız varken kendi sözlüğünüzü yazmayı düşünürsünüz: Bir sevgili, cinayet, devrim günleri, ihanet ettiğiniz arkadaşlar ya da kaybettikleriniz için. Biz ölümlüyüz ama sözlükler çok inatçıdır. Göğün bir katında yer bulurlar daima.

1
Baykuş is. Başında, kulak yerinde iki sorgucu bulunan, yırtıcı gece kuşlarının genel adı.*

Babaannem ve dedem sürekli konuşurlardı, hatta kimi zaman yalnız kaldıklarında bile birbirleriyle hayali diyaloglar kurarlardı.

Uzun uzun sustukları nadir zamanlardan biri de baklayla ilgiliydi.

Masaya karşılıklı oturup taze bakla ayıklarken, hiç konuşmazlardı. Sadece tık tık, patlayan bakla, içinden alınan tanesi, arada dedemin birkaçını ağzına atıp hart hurt yemesi, o anlarda babaannemin gözlüğünün üzerinden kızarak attığı bakış, buna dedemin gözlerini düşürerek karşılık vermesi, rast makamında yükselen ikindi ezanı, dedemin bir an durup terasa bakması, terasta güvercinlerin birbirlerine sokulması, yaz güneşinden bıkan süleymancığın* kapı eşiğinden geçerek tavana tırmanması ve oradan bizi uzun uzun süzmesi... İşte bütün bunlar, onların ve bizim kutsal sessizliğimizdi.

Dedem aklını yitirdiğinde, babaannem yine onun karşısına oturur bakla ayıklardı. Tek başına. Dedem gözlerini belertip babaannemi izlerdi. Onun el hareketleriyle başını indirip kaldırır, sağa sola çevirirdi.

“Böyle bakınca baykuşa benzemiyor mu?” diye sordu babaannem bir defasında.

“Gerçekten öyle,” dedim.

Gülümsedik karşılıklı.

“Bir gün ben de öyle olacağım,” dedi babaannem.

Dedem aynı halde bize baktı.

Şimdi tek başıma bakla ayıklıyorum zamanı geldiğinde.

Süleymancık yine tam ezan vakti çıkıyor.

Güvercinler var, baykuşlar yok.

2
Giz is. Esrar, sır.

İlkokulu bitirdiğim yazdı. Ortaokul için yapılacak masraflar bizimkileri düşündürmeye başlamıştı.

“Yahu,” diyordum, “niye dert ediyorsunuz? Gitmem şart mı orta kısma?”

“Şart!” diye bağırıyordu babaannem.

“Kati suretle hem de,” diye ekliyordu dedem.

“Hiç öyle bir mecburiyet yok. Ben yerimi buldum. Kestane Pazarı’nda Şerbetçi Halil Usta var, gireyim işte yanına çırak. Halil Usta dünyanın en büyük tatlıcısıdır.”

Halil Usta ulaşılmaz bir dağdı gerçekten de.

Halil Usta tam 1234 çeşit tatlı ve 109 ayrı şerbet yapabiliyordu.

Halil Usta’nın batakhanesi vardı. Limana gelen Çinli denizciler uğrardı sadece. Yerliler giremezdi, başka milletten denizcileri de almazlardı. Oraya ayak basmak için Çin pasaportu taşımanız gerekiyordu. Her sabah Kestane Pazarı’ndaki dükkândan, liman arkasındaki o üç katlı eski Rum evine pedallı el arabasıyla tepsi tepsi tatlı taşınırdı. İşte, benim de ilk işim bu olacaktı. Tatlı dünyasına atılan ilk adım buydu. En alttakiler, çırakların en kıdemsizi buradan başlardı.

Dedem, “Eğer o herife kapılanırsan seni affetmem,” dedi. Çıktı, yürüdü terasa doğru.

Babaannemde hariciyeci kafası vardı. Büyük laf etmenin şartı nedir biliyordu. Her kalyon menzili kadar top atardı. Barut hakkın neyse o kadar gürlerdin bu hayatta. Gönlünden beni okutmak geçiyordu, ama neyle? İlkokula benzemiyordu artık devamı. Gömlek değil, gömlekler; tek pantol değil, en az üçü lazımdı. Ayakkabı çiftlenmeliydi. Kitap ve defter ve bilcümle yardımcı araç gereç gerekirdi.

Babaannem bin yıllık devlet terbiyesiyle elbette bir orta yol önerdi:

“Evladım, dedene bakma sen. Bu kafalar yüzünden, gül gibi Balkan serinliğinden düştük bu İzmir çukuruna. Çalışmak istersen, işte sana yaz tatili. Okul için para da biriktirirsin hem. O sırada biz de bir çaresine bakarız. Deden yine Eşrefpaşa dolmuşlarına değnekçiliğe gider. Ben Arap Hatçam’ın boğazına çökerim. Koparırız bir şeyler. İlk seneyi böylece hallederiz. Ertesi sene için Allah kerim.”

Evde kabaran dalga iniyordu.

Ertesi gün dedem beni Radyocu Ali Abi’ye götürdü.

“Al sana çırak,” dedi.

İlk gün koca camlı radyoyu elimden düşürüverdim.

“Aslanım, senin gönlün yok galiba bu işte,” dedi Ali Abi.

Sonraki günler evden, Radyocu’ya diye çıkıp Şerbetçi’ye gittim.

Hayatımın en müthiş günlerini yaşıyordum. Dükkânın bodrumundaki büyük mutfakta hazırlanan tatlıların ve şerbetlerin kokusu altında bir köşede bekliyordum. Konuşmam ya da biriyle göz göze gelmem yasaktı. Yüzüm duvara dönük, ayakta durmam gerekiyordu. Mal hazır olunca, biri omuzuma dokunuyordu. Tepsileri ve büyük şerbet galonlarını arabaya yükleyip, basıyordum pedala. Vakıflar’dan kiralanma eski konağa kadar hız kesmezdim.

Büyülü bir yerdi gerçekten.

Arka kapıdan alırlardı beni. Servis bölümü tahtalarla büyük salondan ayrılmıştı. Yine de iki arada bir derede kimseye fark ettirmeden göz deliklerinden içerisini izlerdim.

Mor masalar, onlarca güzel kadın ve erkek. Gülen, kahkaha atan, sallanıp yere düşen kirli sakallı ya da köse Çinli denizciler; semaverler ve normalden uzun çubuklarıyla beyaz dumanlar saçan nargileler.

Burada çok acayip ve anlatamayacağım şeyler dönüyordu. Belki bir gün yazarım hepsini.

Şerbetçi Halil Usta dünyanın en tuhaf insanıydı galiba, yoksa bütün bu düzeni kuramazdı.

Foyam bir hafta sonra ortaya çıktı.

Dedemin gönlü razı olmadı ama babaannem –yine kadim tecrübesiyle– sertleşti.

Katıksız bodrum hapsine hüküm giydim. Gerçi yemek kısmına hiç uymadılar. Sahanda yumurta, çorba, akşama hoşaf ve etli bamya falan akıyordu. Fakat yine acayip bir şey oldu. Hapisliğim daha yeni başlamıştı ki, yanıma Çinli bir adamı da koydular.

“Ben kaptan, ben özgür adam,” diye sürekli ağlıyordu.

Sulugözdü ama iştahı çok yerindeydi. Tepsime sahip olmadığım anda kendi tabağından, ânında benimkine hücum ediyordu.

Yellenerek uyuyordu üstelik.

Mahpusluğumuz çok uzun sürmedi.

İkimiz aynı anda tahliye olduk.

Dedem, özgür adamın gözlerini bağladı ve gecenin bir kör karanlığında götürdü.

Meğer bizimkiler Şerbetçi Halil Usta’nın hatırlı müşterilerinden büyük gemi kaptanını kaçırmışlar. Güzel bir fidye karşılığında da geri bırakmışlar.

Dedem dönüşte, “Şanslı sıpa, iki senelik okul masrafın çıktı,” diye gülüyordu.

“Sakın ağzından kaçırma gizimizi,” dedi babaannem.

Şerbetçi Halil Usta’nın güzel günleri bir ihbarla sona erdi.

İhtilalci, köylücü, yasadışı bir partiye gönül vermekten içeri aldılar. Suçu, Çin Hükümeti’nden aldığı paralarla Tire-Torbalı-Bayındır hattında köylüleri kışkırtıp tren hattından doğru İzmir’e muhtariyet kazandırma teşebbüsüymüş.

Bütün o şaşaa, şan ve şöhret söndü gitti. Haddinden fazla ceza kaktırdılar.

Biraz ima ettim ama babaannem fena tepki verdi.

“Her şeyi yapabiliriz ama devlete insan ihbar etme yiz. Zengin adamdı, düşmanı çoktur elbette,” dedi.

Orta ikiye kadar okudum. Üçüncü sınıfta da imdada yetişti Hızır. Kaldı geriye lise.

3
Korporasyon is. Lonca, cemiyet.

Bizimkiler hayatlarında ilk ve son kez yurtdışına gitmişlerdi.

Nereye dersiniz?

Arnavutluk’a!

Dedeme, Cirokastra Arıcılık Kolektifi’nden davetiye gelmişti.

Yoldaş İ...’ ye,

Büyük tecrübelerinden faydalanmak için seni misafir etmek istiyoruz. Bizi kırmazsan çok seviniriz.

İmza

Not: İki kişilik yol masrafı ve izin belgeleri ektedir.

Babaannem uzun süre ayak diredi.

“Senin arıcılıkla ne işin olur be adam! Kovanı kovadan bile ayıramazsın. Elin komünist memleketlerinde başını belaya sokacaksın. Bal istiyorsan, gidelim Fethiye’den alalım,” dedi durdu.

Lakin dedem kararlıydı.

“Koskoca devlet, ismimle davetiye çıkarmış hanım.”

“Ayol azıcık daha küçülse cebime girecek Arnavutluk. Neresi koskoca!”

“Ruhu büyük.”

“Aman, benim halamın kocası Arnavut’tu. Bana anlatma. Büyük diye, alnında kocaman damarı vardı sadece.”

Bir süre sonra, babaannem de sesini alçalttı bu işe. Sonuçta, yurtdışına gideceklerdi. Hem de gemiyle. Hem, gezen gül olmuş, gezmeyen kül olmuş, değil miydi bu hayatta!

Sonunda bu garip geziye gittiler.

Döndüklerinde babaannem çok mutluydu.

“Deden o toplantıdan bu toplantıya gitti durdu. Kafa ütüledi durmadan. Ben de gezdim, yedim içtim. Oh, canıma değsin!” dedi.

Fakat dedem dönüşte pek normal değildi.

Bahçeye çimento ve demirlerden kocaman bir sığınak yapmaya kalktı. Komşular falan hep ayaklandı tabii, bu ne oluyor diye.

Babaannem sonunda belediyeden bir tanıdık buldu, geldiler inşaatı mühürlediler.

Dedem küplere bindi.

“Hanım, ben gizli arıcılık korporasyonu üyesiyim. Sen nasıl işime engel olursun!” diye söylendi durdu.

“Sen eşekarısı işine gir,” dedi babaannem. “Balarıcılığı gayet legal, baksana.”

O günden sonra dedem hep eşekarılarını besledi.

4
Memur is. Görevli; yükümlü.

Dedemin gençlik yılları bir meçhuldü adeta.

Babaannemle orta yaşlarında evlenmiş. Göz göze gelmişler çarşıda. Dedem mahalleye kadar takip etmiş.

Ertesi gün de, babaannemin çalıştığı incir atölyesine gelmiş. İşe girmiş. Ay çıkmadan işletmede grev patlamış.

“Hep dedenin yüzünden oldu,” der babaannem. “Milletin aklına girdi. Haftalıkları artıralım, pazar günleri yarım değil tamgün tatil olsun, sendika girsin falan... Çok da yakışıklıydı namussuz.”

Grevciler tekme tokat işten atılınca, bizimkiler bu fırsat deyip evlenmişler.

“Ama ben hata ettim. Bu adamın evveliyatını hiç sormadım.”

Dedem bu lafları hep kulak arkası ederdi. Duymamış gibi davranır, konu gençliğine gelince, bir bahane bulur, uzaklaşırdı.

Bir defasında, dedemin akranı, keçisakallı yaşlı bir amca geldi eve.

Terasa çekildiler, uzun uzun konuştular.

O amcayı sonra eski garaja götürdüm. Otobüsüne binmeden önce sordum:

“Siz dedemin eski arkadaşı mısınız?”

“Öyle, çok eski hem de.”

“Ta gençlikten.”

“Ta o zamandan.”

“Dedemin o yılları bir bilinmez de. Ne yapardı acaba?”

“E, biz birlikteydik.”

“Nerede?”

Amca sakallarını sıvazladı. Güldü uzun uzun.

“Şimdi ben bunu sana söyleyeceğim. Sen de dedene yetiştireceksin, ama bil ki inkâr edecek. Yine de çenemi sıkı tutmayayım sana. Sonuçta torunusun... Dedenle biz karşı kıyıdaydık o yıllarda.”

“Karşı kıyı derken?”

Parmağıyla uzakları gösterdi.

“Orada, Yunanistan’da.”

“Ne yaptınız orada?”

“Partizan idik. Ölen arkadaşlarımız oldu ama biz postu deldirmedik. Döndük.”

Şimdi bazı şeylerin yalanlanması, vazonun kırılması gibidir. Bir daha asla eskisi gibi olmaz.

Bu duyduklarımı kimseye söylemedim. Olur da gerçek çıkmaz, şakadır falan diye. İstedim ki, olduğu gibi bende kalsınlar.

Dönüşte babaanneme sordum:

“O amca kimdi, sen biliyor musun?”

“Dedenin arkadaşıymış. Deniz Ticaret Odası’ndan emekli olmuş yıllar önce. Memleketine gitmiş. Şimdi de görmeye gelmiş falan,” dedi.

“Gerçekten öyle miymiş?” dedim.

“Ayol ne bileyim işte! Dedenin Allah bir dediğine inanmam ben. He he, dedim geçtim.”

5
Nef is. 1) Gemi; 2) Kiliselerde apsise doğru dik ya da yatay uzanan, sütun ya da ayaklarla ayrılmış mekânların her biri, sahın.*

“Kurtlar sofrasına düştük,” dedi babaannem.

Tüm birikimimizi bir kavanozdan, masanın üstüne döktü.

Dedem parmaklarıyla kendi tarafına çekerek saydı.

“175 lira 25 kuruş! Yahu neden korkuyorsunuz, deli para var burada!”

Kriz bizim evin göbekadıydı galiba. Geliyorum, hep buradayım, canlarım beni sakın unutmayın, geldim yahu, falan der ve eski çatının yağmuru buyur etmesi gibi, salonumuzun ortasına damlayıverirdi.

Benim için balık halini boylama zamanları da genellikle böyle başlardı.

Hal, gece yarısından sonra gözlerini açardı. Âdet böyle çünkü. Yavaştan esnaf toplaşır, gelmeye başlayan balıklar sınıflandırılır, yerleri hazırlanır, aracılara telefonlar çekilir, çığırtkanlar demli çaylarını arka arkaya devirmeye başlardı.

Benim işim başkaydı.

“Şen Balıkçılık” ekmek kapımdı.

Keskin balık kokusu arasından, dükkânın küçük giriş kapısından yürür; arkadaki, tuvalet diye konmuş kırık pisuarın monte edildiği duvarı zorlardım. Gizli geçit tıkırdayarak açılırdı. Loş merdivenlerden aşağıya inerdim.

Su geçirmez bol tulumum, çizmelerim, büyük bıçaklarım hemen ortada uzanan mermer tezgâhın altında dururdu.

Tezgâh dediğimiz şeye, “tekne” derdi aslında patron. İçi bir parmak oyulmuş ve hafif cazibe* verilmiş büyük parlak taş. Otopsi masasının neredeyse kopyası gibiydi.

Şen Balıkçılık bana zanaat da öğretmişti.

Büyük balıklar geliyor. Çok büyük tuna balıkları. Buz dolu sandıklar içinde. Kaçak mal, saklı halledilir. Çin denizinde yağ tutmuş, seksen yüz kiloya ulaşmış, yakalanmış, ezik kara tırnaklı denizcilerin ağır kancalarla teknelere aldığı, kanını boşalttığı, yağlı koca deliklerden depoya ittikleri tunalar, dondurularak buraya kadar geliyordu.

Ülkeye gümrüksüz giren malların bir kısmı bize de düşüyordu.

Benim işim balıkları kesip, büyük orta kemiğinden ayırmak ve kalan parçaları dilimlemekti.

Mavi tuna filetocusuydum ben.

Çoğunlukla üç kasa, yani üç büyük balık gelirdi.

Buzları boşaltır, birazcık çözülmelerini beklerdim. Sertlik iyidir. Bıçak kolay işler. Et kendini salıp yumuşamadan işi bitirmem gerekiyordu.

Tavandan askılı el caraskalının çengellerine taktığım balığı, ağır ağır mermer tezgâha indirirdim.

İki büyük bıçağım vardı.

Mavi saplı ince ağızlıyla kafa arkasından mor içli büyük solungaçtan sırt yüzgecine doğru kavisle girer, aynı hareketi öteki yanda da yaparak kafayı alırdım.

Ardından büyük bıçakla balığın yarısını eşit iki çeyrekle sıyırır, orta kemiğe girerdim.

Böyle böyle, dört tane temiz ve büyük tuna eti parçası olurdu.

Yine mavi saplı bıçağa iş düşerdi.

İki kiloluk temiz ve gürbüz parçaları paketler, buzdolabına kaldırırdım. Balıklar ertesi gün pahalı balık lokantalarına el altından dağıtılırdı.

Kaçak balık gelince, sabaha kadar ufalamak gerekir.

Bir gün Şen Balıkçılık beni aniden kovdu.

“Al sana iki yıkımlık para,” dedi patron. “Bir daha gelme. Yaptığın işi de, bizi de unut.”

“Abi, neden? Bir yanlışım mı oldu?”

“Yok. Sen en iyi bıçakçımdın aslında.”

“Öyleydim, ya şimdi?”

“İşler değişti. Tövbe ettim bu hayırsız mesleğe. Devletten, milletten çalarak yaşamak nereye kadar. Üstelik polise, gümrükçüye rüşvet yedirmekten imanım gevredi.”

Yalan söylediği çok belliydi, zira bana aba altından sopa göstermeyi ihmal etmiyordu.

“Şimdi sen güzel bir uyku çek. Bütün bunlar bir rüyaymış, de sonra.”

Omuz silktim. Verdiği paraları saydım. Sonuçta ben ekmeğime bakardım. Bana neydi Şen Balıkçılık’tan, kaçak balıktan.

Dükkândan çıkarken omuzumdan tuttu.

“Bak, bu işten dedene, nenene falan bahsetmemiştin, değil mi?”

“Yok, bilmiyorlar bir şey.”

“Aman, bilmesinler de. Sonra iyi olmaz.”

O anda tepem attı. Uysalımdır da halbuki.

“Ne demek iyi olmaz?”

Eliyle aşağısını gösterdi. Sonra avucunun içiyle mermer tezgâhı anlattı bir güzel.

“Vay puşt!” dedim içimden.

“Yok abi, olur mu öyle şey. Bilmezler hiç,” dedim yüksek sesle.

Dönüş yolunda düşündüm durdum. Tekin değildi bulaştığım işler ama mecburiyet diye de bir şey vardı şu hayatta.

Bizimkilere anlattım hepsini. Babaannem Arap Hatçam Teyze’yi çağırdı. O da dinledi beni baştan.

“Bir araştırayım ben bu adamları. Söylediklerin hiç hayra alamet şeyler değil. Siz de bir süre evden çıkmayın. Kapıyı pencereyi kilitleyin iyice,” dedi, gitti.

Bir hafta geçmişti aradan. Terasta çay içiyorduk. Az ışıklı, karanlık gece vardı. Körfez’de tek tük ışıklı gemiler vardı. Birden onlardan biri harlayıverdi. Az sonra gürültüsü de geldi patlamanın. Cayır cayır yanmaya başladı. Öyle oturup seyrettik. Söndürenler* yetişene kadar ateşin kokusu bize kadar geldi.

İki üç saat sonra kapımız çalındı. Arap Hatçam Teyze girdi içeri.

“Yahu sen ne pis adamlara bulaşmışsın böyle! Tamam, para kazanman lazım, bu ihtiyarlar çulsuz, anladık ama bula bula bu dolaşıkları mı buldun evladım?” dedi.

“Hatçe lafı neden uzatıyorsun?” dedi babaannem.

Bizim patron gerçekten sektör değiştirmiş ve parası bol ama daha tehlikeli bir işe girmiş.

“Nefçi olmuş.”

“Vay adi herif vay!” dedi dedem.

Eski bir kuru yük gemisini almış, insan kaçakçılığına başlamış. Geride iz bırakmak istemiyormuş.

“Benim eski kırıklardan polisleri tek tek dolaştım,” dedi Arap Hatçam Teyze. “Adam niyeti de bozmuş. Sizin evi de yakmayı düşünüyormuş.”

“Allah korusun,” dedi babaannem.

Arap Hatçam Teyze güldü. “Korudu, korudu,” dedi. Sönmek üzere olan gemiyi gösterdi parmağıyla.

Şen Balıkçılık’tan kurtulmuştuk ama gemiye binmek için hazırlık yapan on beş kaçağa bir süre bakmak zorunda kaldık.

Benim balık işinden biriktirdiklerim hüp diye bitti böylece.

Yine başa döndük: 175 lira, 25 kuruş.

6
Pişi is. Mayalı hamurdan yapılan, yağda kızartılarak pişirilen bir yiyecek türü.

Babaannem arada delilenirdi. En fenası o gün oldu galiba.

“Bırakıyorum lan sizi! Ne haliniz varsa görün!” dedi.

Genelde bana kıyamazdı ama bu defa çarşı karışmıştı.

“Sen de kaç yaşına geldin, artık başının çaresine bak. Mahirler’i gömdüğümüz yaştasın,” dedi.

Dedemin gözü seğirmeye başlamıştı, zira ona hiç laf etmemişti. Söz değil eylem geliyordu belli ki.

“Beni aramayın, sormayın. Âşık olmaya gidiyorum,” dedi babaannem ve şark diye kapıyı çarptı yüzümüze. Dedem de şak diye düştü, bayıldı.

Epeyce kendimize gelemedik. İki ay kadar sürdü bu.

Neden sonra dedem bir sabah erkenden uyandırdı beni.

“Kalk evladım. Böyle ölmek ar geliyor bana,” dedi.

Hamur yoğurdu. Piknik tüpünü, kara tencereyi, Buldan bezinden sofra örtüsünü, kap kaçağı aldı. Doğruca Zeki Müren Parkı’na gittik.

Dedem hayrına pişi döktü. İçsiz yoz pişi.

Ben gelene geçene dağıttım.

Arap Hatçam Teyze de geldi.

“Dua edeyim yine ama aklı varsa eve dönmez. Bir sürü taze var dışarıda,” dedi.

Dedemi yine tıksırık aldı.

Bilmiyorum pişinin yüzü suyu hürmetine mi ama haftasına babaannem evdeydi.

“Aman be,” dedi. “Evdeki de, yoldaki de hep aynı işin soyu. Bari, kokusu aşina sarımsağı kemireyim.”

Evde bayram havası tabii.

7
Piyes is. Tiyatro eseri, oyun.

Büyük amcamın oğlu vardı. Adı Ahmet.

Ahmet Abi bir gün bize geldi.

Tütüncüler Bankası, Kıbrıs gazileri için her yıl çekiliş yapıyormuş ve talihli gazi, beraberindeki bir kişiyle birlikte on beş gün bilabedel tatil yapma hakkı kazanıyormuş.

“Bu yıl bizim Yarım Kulak kazanmış,” dedi babaannem.

Ahmet Abi’ye bizim ailede neden Yarım Kulak denildiğini anlatayım: Sol kulağının yarısı var. Neredeyse nizami şekilde, bir kâğıt kesiği gibi kalan kulağının öteki yarısını Kıbrıs semalarında bırakmış.

Ahmet Abi, Kıbrıs Çıkarması’na katılmış ama dediğine göre, iki kirpiğini açıp da Yavru Vatan’ı görememiş bile.

Bir defasında, Fuar’da bira içerken, çakırkeyif halde bana anlatmıştı.

“Şimdi güzel kardeşim, bizi paraşütle atacaklardı. Oysa ben çıkarma gemilerini istiyordum, çünkü o zaman nereye gittiğini bilirsin. Üstelik, harekât gündüz gözüyle yapılır. Önce topla, uçakla karşı kıyıyı yumuşatırlar. İyice ateş altına alırlar. Kendine güveni gelir insanın. Sonra arkadaşın yanındadır. Birbirinizi kollarsınız falan. Uçar birlikse öyle değildir. Soğan çuvalı gibi yollarlar seni aşağıya. Eh işte, öyle de oldu. Hem daha gün doğmamıştı. Alacakaranlıkta meçhule doğru yükseldik. Kustum, apandisitim patladı, fıtığım azdı falan desem de, kimse dinlemedi tabii. Başçavuşun tekmesiyle boşlukta buldum kendimi. Biraz ötemde, Afyonlu bir oğlan iniyordu. Bölükten de tanıyordum. Bildiğin zırdeli. Çözdü kuşağı aşağıya işemeye başladı. Tam o anda, izli mermiler gözümün önünden uçuştu işte...”

Ahmet Abi gerisini pek hatırlamıyor. Yüzünde yanma duymuş sadece. Berber, yanak tüylerini cımbıza doladığı ispirtolu pamukla tütsüler ya, aynen öyle. Daha fazla değilmiş acısı.

Oysa bir mermi çekirdeği kulağının yarısını jilet gibi kesmiş o sırada.

“Beni aşağıda sıhhiye takımı bulmuş. Yüzüm gözüm kan içinde olduğu için, yaram ağır diye düşünmüşler. Apar topar geri hatlara, oradan da telaşla hastane gemisine yüklemişler. Uyandım ki, geri dönüyoruz. Yahu, o kadar hazırlık yap, atla, Kıbrıs’ın bir çiçeğini göremeden götürsünler seni.”

Dedem çok gülerdi bu hikâyeye.

“Evladım, daha şanslı bir asker görmedim ben. Savaşa gir, en az lazım olacak bir parçanı kaybederek paçanı kurtar, üstüne bir de gazi maaşı. Oh, ballı börek!”

Gazi maaşı komik paraydı ama belediye otobüslerine beleş binmek büyük nimetti tabii.

İşte, Ahmet Abi’nin yüzüne talih yeniden gülmüştü. Bu defa da, banka çekilişinin talihlisiydi.

20 Temmuz günü, bankanın kiraladığı 1957 model kırmızı Chevrolet ile hareket edecek, sonra da Mersin Limanı’ndan gemiyle Kıbrıs için halat çözecekti.

Yola çıkmadan önce bize geldi.

Dedem mübalağa masa kurmuştu. Babaannem de mangalla meşguldü terasta.

“Benim kızı gördün mü?” diye sordu Ahmet Abi bana.

“Kimi?”

“Yahu, kapının önünde işte.”

“Ha, kırmızı mı?”

“Yahu, ne sandın! Ayşe koydum adını. Yarın tatile çıkıyoruz işte.”

Gülmesinden, Ahmet Abi’nin bu gece iyice sarhoş olmak istediğini anlamıştım.

“Bir tur atsam olur mu?” dedim.

Anahtarları fırlattı.

“Sağa sola vurma ama. Emanet sonuçta.”

Tek turla kalmadım tabii. Kale’ye kadar çıktım. Surlara uzanıp yaz gecesini izledim. Yıldızlar, gezegenler, Samanyolu, hepsi de ne merhametliydi böyle. Garibim Ahmet Abi’nin yüzünü güldürmek için bütün evren, efendi çocuk gibi olmuştu sanki.

Döndüğümde bizimkileri bulut gibi buldum.

Dedem gülmekten yerlere yatıyordu.

“Gel gel, izle. Piyes yapıyorlar.”

Ahmet Abi, elinde uzun saplı balkon fırçası, arkasına sardığı battaniyeyle uçaktan atlamaya hazır paraşütçü gibi masanın üstüne çıkmıştı. Yüzüne de galiba çaydanlık isinden, çapraz kamuflaj çekmişti.

Babaannem halıya diz çökmüş, güya uçağa doğru, ağdalı sesiyle şiir okuyordu.

“Girne’yi almıştık zaten ilk hızla,

Barış, özgürlüktü hep arzumuz da.

Dalgalanır bayrağımız Kıbrıs’ta

Kahramanca savaşmıştır Mehmetçik.

Soydaşlarımızı adada bulduk,

Düşman beynine tam darbe vurduk.

Beşparmak Dağları’nda karargâh kurduk,

Tarihe sayfa ekledi Mehmetçik.

Girne dağlarında patladı silah,

Güneş ay-yıldız’la doğdu bu sabah

Palikarya artık bulmasın felah!

İşte geldim Girne, burada dururum

Ben aldığım emaneti korurum.”

Ve Ahmet Abi iyice tavana doğru sıçrayarak atladı.

Sarışın bir kurda benzemiyordu; bildiğin Afyon deve sucuğuyla büyümüş bir adamdı. Galiba bu yüzden Beşparmak Dağları yerine sehpanın üstüne düştü.

Kavun kokuları arasında küt bayıldı.

Ahmet Abi, sağ ayak bileğini iki yerden kırdığı için Kıbrıs’ı göremedi.

Esasen hiç göremedi. İki sene sonra kötü bir hastalıktan yolcu oldu.

Kazadan dolayı banka galiba ona acımıştı. 1957 model kırmızı Chevrolet iki hafta bizde kaldı. Ne gezdim ama!

8
Rastık is. Kaş veya saç boyamak için sürülen siyah boya; göze çekilen sürme.

Mahallede tutturdular, seni mektebe götüreceğiz. O kadar da saf değildim. Mektebe gitmenin ne olduğunu biliyordum. Kaçtım ellerinden, lakin delikanlı çoğunluğu çok acımasızdır; Bahri Baba Parkı’nda yakaladılar beni.

İki kişi üstüme çıkıp oturdu.

Ötekiler karşıma geçip sigara yaktılar.

“Ne o lan, neden kaçtın öyle? Sen erkek değil misin?”

Boğazımı da sıktıkları için konuşamıyordum.

Birisi jiletle pantolonumun ve donumun arkasını kesti, parçaladı, attı.

O zaman anlamıştım ki, kaçmak yerine en azından bir ikisinin burnunu kırsaydım bana bunu yapamayacaklardı. Yapsalardı bile, böyle eğlenerek değil korka korka geleceklerdi yanıma.

Bunun aynısını Rastık Abla da söyledi bana.

Beni parkta öyle ağlarken görünce yanıma geldi. Şalını belime sardı.

“Sen beş dakika bekle beni böyle,” dedi.

Gitmiş, Kemeraltı’ndan kot pantolon almış bana.

Köşede giyinirken yanıma geldi. Elindeki ufacık maket bıçağını uzattı.

“Bir daha sana kötü yaklaşan olursa, orasına küçük çizikler at. Tıpkı, közlük kestanelere yaptığımız gibi, tamam mı?” dedi.

Rastık Abla bir gün kendini astı.

Mahallenin imamı namazını kıldırmak istemedi.

“Efendim kendisi hem dönme hem de müntehir.* Caiz değildir,” deyince, dedem ensesine şaplağı geçirdi. Yere düşen sarığı da aldı, başına geçirdi.

Safa durduk: Babaannem, Arap Hatçam Teyze, iki tekir, bir topal karga, cebimdeki emanet ile ben.

9
Tayga ormanları is. Orman kuşağı, kozalaklı orman bitki örtüsü.

Babaannem dedemi her fırsatta bir köşede sıkıştırırdı. Mutfakta, terasta, pazar filesiyle tam evden çıkacakken taşlıkta, bazen güpegündüz sokak ortasında falan, derhal bir makas alır, dudaklara doğru hücuma geçerdi. Dedem bu salvolardan kurtulmayı bir şekilde öğrenmişti. Hemen kendini yere atar ve ulumaya başlardı. Ben bu hareketin bazen babaanneme daha da niyeti bozdurduğuna şahit oldum ama genelde işe yarardı.

“Ah, tayga kaçkını adam! Kıymet bilmez deyyus,” diye söylenip giderdi babaannem.

Dedem kurtulunca gülümserdi.

“Evladım, yaşlandık biz artık, kalpten gitmek istemiyorum,” derdi.

Dedem kalpten ölmedi zaten ama gençken oluyormuş bir defasında. Hopa’da askerlik yaparken iki arkadaşıyla firar etmişler. Canları sıkılmış ve haki elbiselerini çıkarıp sivilleri giyerek tel örgüleri aşmışlar. Silahları yanlarındaymış elbette, zira ortalık ayı ve domuz sürüleri kaynıyormuş. Üç gün ormanda saklanmışlar, ardından sınırı geçmişler. Firari arkadaşlarından birisi komünist parti üyesiymiş. “Ben size kefil olurum. Yeni bir hayata başlarız,” demiş.

Hikâye düşündükleri gibi sürmemiş.

Sovyet askerlerinden epey dayak yemişler. Sonunda casus olmadıkları anlaşılmış ama geri de bırakmamışlar. Kuzey Rusya’ya giden bir trende bulmuşlar kendilerini.

Komünist olan arkadaşı trenden atlayıp intihar etmiş. Son arkadaşı da tren kondüktörüne âşık olmuş. İlk müsait durakta inip, karanlığa doğru koşmuşlar.

Dedem bir çalışma kampında iki senede sular seller gibi Rusça’yı sökmüş. Bir gün kamp komutanına çıkıp tekmil vermiş.

“Yoldaş komutan, size bir önerim var.”

“Nedir evladım?”

“Sizin kulübeniz için, her gün ormana gidip odun toplamak istiyorum.”

“Ama odunum hep oluyor kapımın önünde.”

“Evet, haklısınız. Bu konuda darlığınız yok, lakin ben aynı boyda ve bir ip gibi düzgün odunları toplayıp getireceğim. Üstelik yaşamım boyunca bunu her gün yapmak istiyorum.”

Komutan dedemin çıldırdığını ve sonsuz tayga ormanında kurtlar tarafından parçalanarak ölmek istediğini düşünmüş.

“Olabilir,” demiş. “Kazandan bir kişi daha düşecek. Benim için hava hoş.”

Dedem, yüzüncü günde ormanın derinliklerinde iri bir ağacı tren yolunun üstüne yıkmayı başarmış. Ertesi gün ağaç yüzünden duran bir trenin vagonuna saklanarak yeniden firar etmiş.

Memleketten kaçışının üçüncü yılında geri dönmüş.

Babaannemle tanıştıklarında, Rus casusluğu suçlamasıyla İzmir’de sürgündeymiş.

Ben uzun süre dedemin bana anlattığı bu hikâyeye inandım. Sonra hepsinin yalan olduğunu söyledi. Bebekken hiç uyumak istemezmişim. Dedem beni ayağında sallarken, bu saçmalığı anlatırmış sürekli.

İyi de, babaannem dedeme neden “tayga ayısı” falan diyordu? Pek emin değilim ama bazen odalarından yükselen kükremelerle ilgisi olabilirdi bunun.

10
Zemberek is. 1) Saatlerin parçalarını harekete geçiren bölüm, yay; 2) Kapılara takılan yaylı kapama düzeneği.

Babaannemle Manifaturacılar Çarşısı’na gidip üç metre eninde, yedi buçuk metre güneşlik aldık.

“Guz* olunca karasinek işlemez,” derdi.

Güya, gölgede sinekler uçmak istemezmiş.

Bana saçma geldi ama mecbur düştüm peşine.

Perdeci dükkânları ana baba günüydü.

“Bu nedir gerçekten babaanne?” dedim. “Herkes hücum etmiş sanki.”

“Yaz geliyor, sinekler alıcı kuş gibi olacak,” dedi.

Sonunda küçük bir mağazaya girdik.

“Zemberekzadeler’in yeri mi?” diye sordu babaannem.

“Evet, buyurun,” dediler.

Allı güllü kumaşı beğendi. Tahta metreyle ölçtüler, gümüşi makasla kestiler. Sardılar gazete kâğıdına.

Eve dönerken bir kasaba uğradık.

Babaannem kapıdan, “Zemberekzadeler’in kasabı mı acaba?” diye sordu.

Kolları dirseğine kadar sıvalı adam başını salladı.

Paketi aldı. Tezgâhın altına eğildi, kesekâğıdına sarılmış bir başka paket verdi babaanneme.

Kordon’a yürüdük bu kez.

Balık tutuyordu ahali. Kalabalıktan uzak, Pasaport İskelesi’ne yakın duran adamın yanına gittik.

“Zemberekzadeler’in denizi mi bu?” dedi babaannem.

İhtiyar adam bizi baştan aşağıya süzdü. Paketi aldı. Cüzdanından bir tomar para çıkardı, paket lastiğine sarılı.

Aldık parayı, güle oynaya eve döndük.

Biz o günlerde epey bir parasız kalmıştık da, bir süreliğine Zemberekzadeler’in kuryesi olmuştuk işte.

Kendileri gizli kapaklı işler çeviren bir aileydi. Galiba eski kıymetli kâğıtları ve tarihi yazmaları kaçırıyorlardı.

Babaannem, “Tamam bak, çok zor günlerde yapıyoruz bunu, ama sen büyüdüğünde ve tek başına kaldığında asla bulaşma, olur mu?” derdi.

Fena işlere bulaştım ancak Zemberekzadeler’i hiç göremedim.

Dediklerine göre, tövbe edip, gezen tavuk işine girmişler.

11
Aşk is. Aşırı sevgi ve bağlılık duygusu, sevi, sevda.

Kızkaçıran yutmuş gibiyim. Duramıyorum bir türlü yerimde. Kalktım terasa çıktım. Volta attım iki korkuluk arasında. Sonra tırısta koşmaya başladım. Hızlandım. Yavaşladım. Yine yürüdüm kısa adımlarla.

Babaannem, elinde Demokrat gazetesiyle kapıda belirmiş, gözlüklerinin üzerinden bana bakıyordu.

“Hayırdır?”

“Yok bir şey,” dedim.

Çıktım.

Mutfakta balık çorbası pişiriyordu dedem.

“Dereotu lazım, bir koşu gitsene Manav Enver’e.”

“Gidemem.”

“Neden?”

O da gözlüklerinin üzerinden baktı.

“Dede, suyun altında kaç dakika nefessiz kalırsın sen?”

Elindeki tahta kaşığı bıraktı. Elini önlüğüne sildi. Ensesini kaşıdı.

“Ne oldu sana?”

“Yok bir şey...”

Evden çıktım.

Adile Naşit Parkı’na teğet geçen yokuştan saldım kendimi. Koşarak sahile vardım. Karataş Lisesi boşalıyordu o sırada. Kızlar bana bakıp güldüler.

“Deli deli, manyaaaak!” diye bağırdılar arkamdan. Kahkahaları geliyordu.

Deniz kenarındaki alçak beton çıkıntının üstüne çıktım. Bıraktım kendimi denize.

Su, patlar gibi dağıldı ayaklarımın altında.

Beni tutup çekti. Dizlerimden, kalçamdan ve omuzlarımdan.

Sessiz bir yerdeydim şimdi. Gözlerimi sıkı sıkı kapamıştım. Dış sesler ağır ağır söndü. Sadece çınlama kaldı kulaklarımda.

Ilıktım. Bedenim, saçlarım, düşüncelerim, korktuğum ve sevdiğim anlar ılıktı artık.

Ciğerlerim ağrımaya başladı.

Usul usul okşadım göğüs kafesimi. Geçti bütün sızılar.

Sonra sustum.

Gözümü açtığımda beyaz bir odadaydım. Sedye üstünde. Babaannem bana doğru eğilmiş, bakıyordu.

“Nasılsın evladım?”

“Neredeyim?”

“Cennete yüz kilometre var daha. Burası Araf Dinlenme Tesisleri.”

Kıkırdadı birisi.

Başımı kaldırdım. Dedem pencere pervazına tünemiş, bana bakıp gülüyor.

“Karataş Hastanesi’ndesin sıpa!” dedi.

“Niye ya? Ölmedim mi daha?” dedim.

“Allah’ın izniyle o da olacak, ama daha değilmiş demek ki,” dedi babaannem.

Yatakta doğruldum. Dedem geldi, arkamı yastıkla besledi.

Odanın öteki ucunda genç bir kız vardı. Avucunun içinde sakladığı sigaradan uzun nefesler çekiyordu.

Babaannem yanıma oturdu. Kulağıma eğildi.

“Seni kız kurtarmış. Denize atladığını görünce koşmuş, arkandan atlamış.”

Ben de babaannemin kulağına doğru uzandım ve artık öyle fısır fısır konuşmaya başladık.

“Babaanne, ben âşık olmak istiyorum ama olmuyor bir türlü.”

“Tutmuş saçlarından çekmiş.”

“Gerçekten dayanamıyorum artık. Bazen içime içime dalgalar vuruyor, sandalımı devirmek istiyor.”

“Sonra kavramış seni göğsünden, taşların üstüne çekmiş. Ciğerindeki suları boşaltmış.”

“Ölürsem bu hissimden kurtulurum, dedim.”

“Uzun uzun suni teneffüs yapmış.”

Bunu duyunca bir sıçradım.

“Gerçekten mi? Dudaklarımdan mı?”

Babaannem enseme bir şaplak attı.

“Şanslı deyyus.”

Tijin ile böyle tanıştık işte.

Eli ağır bir kızdı. Yazlık sinemada öpmeye kalktı ğımda, burnumu kanatmıştı bir defasında. Çok utanmıştım. Yumruk yediğime değil de, burnumdan damlayan kan yüzünden. Keşke öyle fışkırmasaydı da burnum kırılaydı.

Eczacı Ali Abi’ye gittik. Burnuma kocaman tampon yaptı.

Tijin para vermek istedi. Ali Abi almadı.

Elimden tutup eve götürdü beni.

Dedemler yine Kurşunlu Banyoları’na gitmişlerdi.

Serin çarşaflara uzandık. Aramızda iri bir zülfikar* vardı sanki. Birbirimize dokunmadan uyuduk.

Tabii burada size anlatmayacağım, daha sonraki günlerde aramızda geçenleri.

Aşk neyse, bütün kanunu bizi de sardı.

O ılıklık yüz sene yetti bana.

* Sözlük maddelerinin anlamı, Türk Dil Kurumu Güncel Sözlüğü’ne dayandırılmıştır.

* Kertenkeleye benzeyen küçük bir sürüngen.

* Kısmen Nişanyan Sözlük’ten.

* Eğim.

* Yangın söndürme gemileri.

* İntihar eden.

* Gölgelik.

* Ucu ikiye ayrılmış kılıç.

Evren ve Yalnızlık

Çocukken yalnız kalmak istediğim zaman divan altına saklanırdım. Kalın döşekliğin etekleri altında ahşap kokusu, yarı karanlık ve sessizlik tam istediğim kıvamdaydı. Orası benim uzaygemimdi ve herkesten, her şeyden yeterince uzaklaşabiliyordum. Fakat nereye kadar? Annemin, gırgırı halının üstünde sürmesine kadar.

Bir de şunu hayal meyal hatırlıyorum. Geceleri elektrik kesilirdi. Sadece tek bir mum yakılırdı ve perdeler sıkı sıkıya kapatılırdı. Işık sızan evleri bekçiler camlarına vurarak uyarırdı. Dışarıda kalan birkaç aracın farları krepon kâğıtlarıyla kaplıydı. “Karartma var,” diyordu babam. Kıbrıs Harbi. Büyük amcamın oğlu Ahmet, paraşütçü olmuş ve çıkarma günü atlarken havada vurulup yaralanmıştı. Komşular ziyarete geliyor; “Ahmet Büke vurulmuş ha!” diye konuşuyorlardı. Birkaç kere, “Ben vurulmadım, vücudumda delik yok,” diye salonun ortasında ağlayarak don gömlek soyunduğumu hatırlıyo rum. Annem beni kucaklar; “O, amcanın oğlu. Ahmet Abin. Aynı adı taşıyorsunuz sadece. Üzülme sen,” derdi. Ama geceler karanlık ve sıcaktı. Üstelik, komşu teyzeler yemek üstüne şekerli kahvelerini içtikten sonra durmadan konuşuyor ve arka arkaya uykuya dalıyorlardı.

Birkaç defa da jetler geçti alçaktan.

İşte o zaman, herkes gerçekten korkmaya başladı.

Dedem, “Ben harp gördüm. Allah bir daha yaşatmasın bize,” diyordu.

Babaannem, “Yunan askerinden çekmedik çetelerden çektiğimiz kadar,” diye, yüz defa dinlediğim lafları yine anlatıyordu.

“Para için adam kesenden hayır gelir mi? İki kurşunu düşmana, üç kurşunu sana. Geldiler, sizde para vardır diye babamı dövdüler. Babam, ‘Ağalar, ben burada Kuvva’nın* kurucusuyum,’ dese de dinleyen olmadı. Allah, İsmet Paşa’dan razı olsun. Hepsini sürdü attı...”

Mum dibe doğru indikçe cızırdamaya başlar. İşte o zaman, annem yenisini getiriyordu küçük odadan.

Karanlık çoğunluk olunca, korku hikâyeleri anlatılmaya başlanır bir de. Nedense, herkes hem korkar hem de bayılır buna.

Arap Hatçam Teyze’ninkiler en fenalarıydı bana kalırsa.

Çoban Ali mesela.

Çoban Ali, fakir bir Rum çocuğuymuş. Nasıl adı Ali oluyorsa artık, onu bilmiyoruz! Anne ve babası erken den ölünce, çocuğa sahip çıkan olmamış. Ormancı beyler çocuğu kara işçi* olarak almışlar. Ama bir gün, zor zahmet üç kişinin yığdığı tomruklar ipten kurtulunca, Ali’nin iki ayağını da ezmiş geçmiş. Nasılsa ölür bu diye, çocuğu derenin içinde bırakmışlar. Ali ölmemiş. Allah ona keçi ayakları vermiş. Böylece beline kadar keçi, üstü insan olan bir yaratık olmuş. Ali ormanda, dağda dolaşır, çaldığı kavalla sürüleri ürkütür, yoldan çıkarır, uçuruma ya da çaya düşüp ölmelerine sebep olurmuş. Bir de aniden insanların karşısına çıkıp onları korkuturmuş.

“Annemin de yoluna çıkmış,” dedi bir defasında Arap Hatçam Teyze. “Annem koyunları sağmış. Gebe haliyle, iki elinde bakracı, Tekke Deresi’nden çıkarken karşısında belirivermiş. Keçi ayaklarının üstünde tepinmiş, zıplamış. Sonra elindeki kavalı çamın beline vurmuş. Bir daha vurmuş, bir daha... Annem bir bakmış ki, bakraçlardaki sütler yoğurt olmuş. Başı dönmüş korkudan. Bacak arasından kan damlamaya başlamış. Çoban Ali yere eğilmiş, iki eliyle toprağı avuçlamış ve annemin üstüne serpmiş. Annem bir bakmış ki, yoğurt karaya dönmüş. Sonra acıdan içi geçmiş, bayılmış. Ayıldığında komşular başındaymış. Ne olduğunu anlamışlar. Annem düşük yapmış. Bebeyi tek tek alıp ellemişler. Ölüymüşüm. Dedem akıllı adammış. Yoğurtla sıvayın onu kadınlar, demiş. Beni bakraca batırmışlar. Her yanımı kara yoğurtla ovmuşlar. Nefes almaya başlamışım. Ama ana bağını iki gün kesmemişler. Anneme yoğurttan yedirmişler. Sonra kara ekmek bıçağıyla kesmişler bağı. Ağlamaya başlamışım o zaman.”

İşte Arap Hatçam Teyze bunu ne zaman anlatsa, ortalık buz keserdi. Zaten harp de vardı kapıda.

Dedem, “Bu kadına anlattırmayın gece gece,” derdi öteki odadan. Ama kulağı bizde, o da dinlerdi her defasında.

Arap Hatçam Teyze bizim kırıklarımızı, çıkıklarımızı iyi ederdi. Bir de, mart güneşi kadınları karartmasın diye ördüğü bileziklere dua okurdu. Mart gelince ilk o takar çıkardı ortalığa. Sonra bütün kadınlar, hatta Kız Mahmut Abi de koluna takardı okunmuş halkaları. Böylece herkes, kaba eti kadar beyaz kalırdı yaz boyunca.

Büyük amcamın oğlu Ahmet Abi’nin kapanmış kurşun yaralarına da okudu sonra Arap Hatçam Teyze. Çünkü yedi yarası, geceleri karanlıkta yedi ıslık çalıyormuş. Okumadan sonra geçti hepsi.

Ahmet Abi bana demişti ki: “Harp hiç iyi bir şey değil. Havadayken herkes altına kaçırdı. Ben erken vurulunca içim geçmiş. İşemedim. Ama erken vurulmak da iyi değil. Gözümü açtım, gemideyim. Sahilden toplayıp gerisingeri yollamışlar bizi. Kıbrıslı bir tek kız bile göremedim.”

Sonra yedi kurşun yarasını gösterdi bana.

“Gece olunca rengi değişiyor bunların,” dedi.

Anneme diyemedim. Yani, “Her Ahmet büyüyünce vurulur mu, sonra da üşütür mü?” diye soramadım.

Hatçam Teyze’ye göre, Çoban Ali de ölmemiş zaten. Üç harfliler* onu Ay’a götürmüşler.

“Ne diyorsun kız?” dedi babaannem.

“Vallahi öyle abla. Annem gözüyle görmüş... Gerçi Ay’a gidilmez ya!”

“Neden gidilmezmiş?”

“E günah da ondan.”

“Ne günahı kız! Amerikalılar oraya sıçtı bile.”

“Nasıl abla?”

“E gittiler, bir hafta kaldılar. Hacetlerini yutmadılar ya.”

“Ah ah, çok günah vallahi!”

“Günah münah. Gittiler işte...”

Sonuçta, evrende yalnız değiliz. Ay’da Çoban Ali var en azından. Ama harpler olmayaydı daha iyiydi tabii.

ON8 Blog - 27 Ekim 2014

* Kuvvayımilliye.

* Amele.

* Cinler.

Susuzdede

Ailesi kaçak çocuklara.

Bizimkiler arada böyle yapardı. Not bile bırakmadan çıkıp giderlerdi. Devlet en uzun kanatlı kuştu burada. İz bırakanı affetmez, alır giderdi. O yüzden, bir sabah uyanırdım ki, masada yarım sürahi süt ve –en sevdiğim– bebe bisküvisi. Hah, yine kaldın mı tek başına, diye içimden geçirirdim.

On bir yaşında çetin bir imtihan beklerdi beni.

Berber Kâzım’a gittim önce.

“Aç mı kaldın?” dedi.

Hemen süpürgeyi kaptım, yerdeki saçları süpürmeye başladım. “İki kara adam gelmiş, bir de havuç gibi kızılı,” diye fısıldadım kendi kendime.

Berber Kâzım, elleriyle dizini dövdü: “Vay başıma gelenlere, vay!”

El etti karşı dükkâna. Bakkal Nihat kirli tezgâhının altındaki delikten çıkıp yürüdü.

(Bakkal Nihat’ın gençlikteki lakabı “Kirli”ymiş. Ama bunun pislikle ilgisi yok. Hapse düşen dostlarını ne yapıp ne edip çıkarmasıyla ünlüymüş. İlla rüşvet parasını bir yerden denkleştirirmiş; üstelik kimseden borç almadan. Bu yüzden, kirli çıkı’nın kirli’si kalmış yadigâr. Yüz yıl falan sonra mezar taşında şöyle yazacaktı: “Kem aletle kemâlata ulaştı. Kalp ustası Bakkal Nihat”)

“N’oldu lan deli?” dedi Bakkal.

“Kaldı yine başımıza bu çocuk.”

Hiç duymamış gibi süpürgeye asılıyordum. Haftalık 20 lira olsa, parkta iki ay erik olur, sonra komşu bahçelerde vişneler başlar, evde ziyadesiyle patates ve soğan var, çatıda annem saksılara domates, biber dikmiş. Bu vartayı da böyle atlatırdım işte.

Berber Kâzım, “Ben çırak falan alamam. Yaz günü kimse gelmez zaten. Dükkânı kapatıp köye gideceğim. Annemgil tütün ekmiş, adam lazım dizmeye, baskıya.”

Tek ayağı üstünde on yalan söylerdi bu adam. Anası rahmetli olalı kaç yıl oluyor. Helvası bile bizim evde karıldı. Namussuz mu namussuz, ama yine de süpürgenin sapına iyice asılıyorum. Mesele, hayatta kalmak.

Aldı Bakkal Nihat. Vurdu sazının teline:

“Benden hiç beklemeyin acıma. Kökenim Rum. Alamam Türk çırak. Adı çıkar. Devlet mim koyar kâğıdına. Memuriyeti yanar. Askerde olur piyade. Silah verirler, mermi vermezler. Tel nöbeti yazarlar. Hamam sırasının sonuna korlar. Kaynar su verirler sonra. Çöpe yollarlar. Araç komutanı bile olamaz. Kız vermezler. Sünnetini mutlak butlan* sayarlar; yenilerler. Hastaneler temiz kâğıdı vermez ki evlensin...”

Böyle devam ettiler karşılıklı.

Anladım hayır yok buradan. Çıktım dışarıya. Dünyanın yükü omuzlarımda sanki. Çıra olsam, bir de kibrit: Yakacağım tüm mahalleyi. Mahalle de devleti tutuştursun inşallah, amin!

Komşumuz Nazire Hala gördü beni.

“Yine mi kaçak sizinkiler?” dedi.

“He,” dedim.

“Evladım, bu itlerin maskarası olma sen...”

O sırada Berber Kâzım ve Bakkal Nihat da dışarıya çıkmış, başları önde, Nazire Hala’yı dinliyorlardı.

“Utanmaz sıkılmaz bunlar. İşçi-köylü-gençlik bir birleşsin önce, şu küçük esnafı yağlı kazığa oturtacağım ben.”

Son lafları duyar duymaz Bakkal ve Berber ağlayarak ayrı ayrı dükkânlarına doğru kaçtılar ve kapılarını içeriden kilitleyip kayboldular.

“Gel sen buraya,” dedi bana Nazire Hala.

Koşarak apartmana gittim. Acaba annemler gelene kadar beni yanına mı alacak?

Kapıya çıkmış. Elinde kızıl bir testi.

“Ben sana bakamam. Aklındakini unut hemen. Evdeki tayın ikimize yetmez. Biri ölür açlıktan. Bunca yıl sonra aç ölmek istemiyorum. Seni de elimle gömmek istemem. Bu bardağı (eskiler testiye “bardak” derdi) al. Bak, sapında ‘Elif Lam Mim’ mührü var. Bununla taşınan suya iyi bahşiş verirler. Doğru Susuzdede’ye koş şimdi.”

Susuzdede dedikleri, denize karşıcı bir tepe. Kel mi kel. Tepesinde bir yatır var. Bebesi olmayan kadınlar mezara su dökerler.

Ben de işe başladım yokuşta.

Belde* iğde ağaçları var. Onların altında, söğüt dibinde bir çeşme. Testiye suyu orada dolduruyoruz. Koşarak tepenin dibinde bekleşiyoruz. On kadar çocuk var benim gibi. Kadınlar gelip bizi ünlüyor. Biri beni çağırdı mı, mührü gösteriyorum hemen. Kimi ürküp bırakıyor. Ama uzun siyah başörtülü Yahudi teyzeler var, onlar hemen yanaklarımı okşuyor. “Elif Lam Mim”e en çok onlar bahşiş veriyor.

“İşler iyi,” diyorum kendi kendime.

Dönüşte, Göztepe’den alışveriş ediyorum. Helva, ekmek, boyoz ve Tire tulumu alıyorum.

Bakkal Nihat çok bozuluyor. “Evlatçım, neden bizi es geçiyorsun? Tulumun hası bende.”

Berber Kâzım gözyaşları içinde, “Sakın saçını oralarda alabros kestirme. Makası kör, berberi nankördür Göztepe’nin,” diyor.

Fakat zorlu bir durum var.

Benim işler açılınca, testici öteki çocuklar bozuluyor. Dalgalarına taş atıyorum haliyle. Kalabalığı bölmek iyi fikir. En irilerine, kazandığımın üçte birini dağıtıyorum. Ama Bucalı biri var ki, olacak gibi değil. İkide bir önümü kesip, “Ya testini ya boğazını,” deyip jilet gösteriyor bana.

Sonunda mecbur kaldığımı yapıyorum.

İki haftalık paramı dağıtıyorum. Beş çocuk bir olup, Bucalı’yı kayalıktan itiyoruz. İki bileği de çıkıyor.

Hiç beni kınamayın. Annemler gelene kadar idare etmeye mecburum. Tırnaklarımı geçirdim toprağa. Bana değil, o alıcı kuşa sövün.

ON8 Blog - 17 Kasım 2014

* Geçersiz.

* Bel: Dağ sırtlarında geçit veren çukur yer.

Dana Bayramı

İkiçeşmelik’ten oflaya puflaya çıkınca, Bayramyeri gelir karşıcı. Orayı çok severim. Körfez, ayağına bulaşır insanın. Kemeraltı’nı çapraz kesen, Varyant’tan bodoslama esen rüzgâr sıcak bile olsa ferahlatır.

Ben bir Dana Bayramı’nda* işte orada kaybolmuştum.

Küçüktüm ve bana göre, mahşeri bir kalabalık vardı. Belki de o kadar insan yoktu etrafımda, ama çocuk olmak böyle bir şey işte. Gökyüzünde binlerce uçan filin, kulakları marifetiyle İzmir’e doğru alçaldığını görmüştüm misal o gün. Bahar beni de vurmuştu galiba.

Tut ki, annem, babam, dedem falan yok. Dünyada bir başınayım, diye düşünmüştüm.

Koşarak insanların içine karıştım.

Sağım solum, arkam önüm, gülümseyen kara gözlerle doluydu. Herkes dans ediyor, gülüyor ve ağlıyordu.

Sepetlerde sarmalar, pişiler, sübye şişeleri, yağlı boyozlar, bahar çilekleri görüyordum.

İri cüsseli kadınlar, anlamadığım dilde şarkı söyleyip omuz omuza sallanıyorlardı.

Çocuklar ip atladı sonra. Yaşlılardan bazıları birbirlerine sarılıp ağladı. Nargile fokurdatan delikanlılar bir kıza laf atınca, kız yere eğilip kocaman bir taşı kavradı. Gençler gülerek kaçtılar. Oturakları mavi beyaz kilimlerinin üstüne devrildi. Gidip minderlerden birine kuruldum.

Öfkeli kız, yanında küçük erkek kardeşiyle çıkıp geldi. Başörtüsü omuzlarındaydı. İki elini beline koydu.

“Nere’ gitti o serseriler?” dedi.

Kardeşine baktım. Bir eliyle kıvırcık saçlarını karıştırıyordu. Bana güldü.

“Valla bilmiyorum abla. Okulun bahçesine doğru koştular.”

Kız elini siper edip baktı.

“... bitleri! Hadi, sıkıysa şimdi laf atın! Aldım geldim kardeşimi...”

Çocuk, “Abla,” dedi, “acıktım ben.”

Yanıma geldiler. Karmakarışık kilimin, yastık ve nargilelerin arasında iki küçük sepet bulduk. Otlu, peynirli ve patlıcanlı bazlamalar vardı.

Kilimi çırptık, ortalığı düzene koyduk. Kız koynun dan bir yaygı çıkardı. Oturduk. Birbirimize baka baka, afiyetle yemeye başladık. Arada, kardeşine göz atıp gülümsüyordum. Çocuk hiç yüz vermiyordu bana ama olsundu. Kız çok güzeldi. Benden de epey büyüktü ama ne fark ederdi? Büyüyünce bu zenci kızla mutlaka evlenmeliyim, diye düşündüm.

Birden şak diye bir tokat vurdu yüzüme.

“Sen nereye bakıyorsun öyle?”

“Valla billa bakmadım ben.”

“Hade len!”

Son kalan patlıcanlıyı çocuk kapmıştı o sırada. Bir güzel dil çıkardı bana.

Kız, kardeşine gülmeye başladı. Ben de güldüm.

Karnımız doyunca azıcık uzandık. Filler kaybolmuştu. Ben de saatlerdir evden uzaktım. Bir tür kayıptım. Ama nasıl olsa dönecektim. Bütün çocuklar evlerine dönüyordu o yıllarda.

Davulun sesiyle doğrulduk.

Beyaz elbiseler içinde yaşlılar yürüyordu.

“Godyalar geçiyor,” dedi kız.

“Godya da ne?”

“Bizim büyüklerimiz onlar. Cepleri para doludur hem de.”

En geriden gelen, sakalı neredeyse göbeğinde amcanın bir eliyle çektiği yuların ucunda sarı fıstık gibi bir dana vardı. Arada durup sağa sola böğürüyor, endişeli gözleriyle bakıyordu.

“Dana ağlıyor,” dedim.

“Dana ağlıyor,” dedi küçük çocuk.

“Ağlar tabii, birazdan kesecekler onu,” dedi kız.

“Neden?” dedim.

“Dana Bayramı bugün. Afrikalı atalarımızın ruhu için kesip, etini paylaşacağız.”

Dana gerçekten şıpır şıpır gözyaşı döküyordu. Önümüzden geçerken bana baktı. “Sakın beni yeme,” diye fısıldadı.

“Tamam,” dedim. Biraz ağladım sonra.

Derken, godyalar bir halka oluşturdu. Ortada dana duruyordu. Aralarında konuştular. Sakin sakin başlamışlardı. Birden hararetlendi ortalık. Danayı tutan yaşlı godya, belinden kemerini çözüp sallayarak birinin kafasına tokayı geçirdi. Adam, “Yandım,” diye attı kendini. Ötekiler kaçıştı.

“Ben en yaşlınızım. Bakın, ağlıyorum üstelik.” Önce kendi yüzünü, ardından danayı gösterdi yaşlı godya. “Bu gariban da sabahtan beri zırlıyor.”

Derin bir of çekti. Gözyaşlarını sildi.

“Bu sene danayı kesmek günah olacak. Sonra başımıza olmadık şeyler gelir. Kendi kendime, bu canı azat ediyorum. Et yerine helva kavrulacak. İsteyen onu yesin,” dedi. Yuları çeke çeke danayı alandan çıkardı, kayboldu gitti.

Bol bol helva yedik o sene.

Kız, “Sakın benimle evlenmeyi düşünme. Ben pilot olup Kenya’ya götüreceğim kardeşimi. Dede ocağında yaşayacağız,” dedi.

Helva çok güzeldi. Üstüne bol su içtim. Uyuyup kalmışım. Gözlerimi açtığımda bayram dağılmıştı.

Bana kaldı bir kilim. Hatıra...

ON8 Blog - 6 Ekim 2014

* 19. yüzyılda İzmir’in Sabırtaşı, Dolapkuyu, Tamaşalık, İkiçeşmelik ve Ballıkuyu gibi semtlerinde yoksul siyahi mahalleler olduğundan söz edilir. Şehirde Afrikalılar’a özgü bahar bayramının, “Dana Bayramı” adıyla 1880’lerden 1920’lerin sonuna kadar kutlandığı belirtilir. Üç hafta süren kutlamalarda, Afrikalı topluluğun topladığı parayla dana alınır ve mayısın ilk cumartesi günü kurban edilirdi.

Hayat Çok Acayip

Mesela, Nail Abi’yi size anlatsam inanmazsınız. Büyüklerin böyle köhnemiş tarafı var. Ben çocuklara anlatıyorum zaten, siz üstünüze alınmayın.

Nail Abi, Naldöken Üçüncü Noteri’nde kâtipti. Çok çalıştığı için başkâtip olmuştu. Ama zaten noter üç kişiden mürekkepti: Noter Bey, Nail Abi ve çay demleyen Halime Abla.

Noter Bey arkadaki odasında, sırtı büroya dönük, pırpırın önünde uyurdu. Evrak getiren Halime Abla kolundan dürtünce, yağlı gözlerini açar, önündekine şöyle bir bakar ve eliyle “sen hallet” derdi. Halime Abla, kapıda bekleşenler görmeden, gereken yerleri hızlıca paraflardı.

Noter Bey’den gelen evrakı bizzat hazırlayan Nail Abi, mühür ve makbuz işlerini yapar, sahibine elden verirken saygıyla ayağa kalkardı.

Nail Abi, noter camiasında bir şahika sayılıyordu.

En hızlı daktilo, en hatasız işlem, müşteriye en büyük hürmet ondaydı.

Fakat bir gün hayatı, deyim yerindeyse, rayından çıktı.

Halime Abla –ki o zaman yetmişine yaklaşıyordu– evlendi. Rahmetli annesine veraset ilamı çıkarmaya gelen bir gemiciyle mercimeği fırına verdiler. Acayip âşık oldular birbirlerine. Gemicinin daha otuzlarında olması sorun değildi; asıl mevzu, adamın Yunan olmasıydı. Annesinin ölüm haberini, gemisi İzmir Limanı’na keçiboynuzu pekmezi indirirken almıştı. Gemi, yükünü alıp Hindistan’a doğru yola çıkacaktı. Belki de hiç geri dönmeyecekti.

Gemicinin yaptırmak istediği işlem imkânsızdı ama Halime Abla kaşla göz arasında, gereken imzayı gereken yerlere atıverdi. İki gün sonra Hindistan’a palamarı çözdüler.

Nail Abi için zor günler böylece başlamış oldu. İmza için Noter Bey’in kapısına varıyor, saygıyla tıklatıyor, yavaşça evrakları önüne bırakıyor ve bekliyordu.

Bekliyordu ama Noter Bey bir türlü uykusundan uyanıp evrakları imzalamıyordu.

Günlerce sürdü bu durum. Biriken imzalar için Nail Abi, bin bir özürle, evrakları bizzat elden ulaştırma sözü vererek müşterileri yolluyordu.

Artık dayanamadı ve Noter Bey’i sarsarak uyandırmaya mecbur kaldı.

Ama yine başaramadı.

Sonunda, iki eliyle iki omuzundan tutarak iyice salladı. Noter Bey’in cansız başı önüne düştü. Adam günler öncesinde ölmüştü!

Gömlek cebinde bir not buldular:

“Halime beni bırakıp gitmemeliydi...”

Nail Abi, o günden sonra kendine gelemedi. “Ben nasıl ölü bir adamla günlerce aynı çatı altında kaldım, nasıl bunu fark etmedim! Ben nasıl bir insanım böyle!” diyerek dövündü durdu.

Ama asıl şok edici gelişmeler daha yeni başlıyordu.

Savcılık, ölümü Adli Tıp’a havale etmişti. Gelen raporda Noter Bey’in üç ay önce öldüğü ve ustaca tahnit* edildiği yazıyordu.

İki olağan şüpheliden sadece Nail Abi el altında olduğu için tutuklandı. Kanıt yetersizliğinden serbest bırakılana kadar iki yıl geçti aradan. Dava da düştü.

Tahliye haberini alır almaz evine koştum.

“Hayat çok acayip bir şey Ahmet,” diyerek, bana Hindistan’dan gelen mektubu okudu.

Halime Abla, Bombay’da hukuk fakültesine yazılmış. Hindistan’da hukuk ikinci sınıf öğrencileri köylerde ve kasabalarda vekil noterlik yapabiliyormuş. Nail Abi’den derhal gelmesini ve başkâtip olarak işe başlamasını istermiş. Yol vesaire masarifi için gereken para cezaevi müdürlüğüne yatmışmış...

Mektubun sonunu da bizzat bana okuttu:

“Nail, ben yıllarca seni bir noter dairesinde sevdim. Gemici bütün bunlar için bir araçtı. Buraya varır varmaz adamı def ettim zaten. Neden Hindistan dersen, bu yaştan sonra İzmir’de hukuk falan tutturamazdım ben. Mutluluğumuzu daha fazla ertelemeyelim. Koş gel bana!”

Nail Abi gitti tabii.

Geçen gün kartı geldi.

Karıkoca, Kongre Partisi’nden delege seçilmişler. Çok mutlularmış...

ON8 Blog - 24 Kasım 2014

* Bozulmaması için ölüyü ilaçlama.

Sorularla İnsaniyet

Soru: İnsan öleceğini bildiği halde neden bu kadar zalim?

Yusuf Abi bizim kiracımızdı. Dedem, bir iki derken sonunda dayanamadı, çekti bir köşeye.

“Evladım,” dedi, “anlıyorum, gençsin. O da genç. Kanınız kaynıyor. Ben de iyi bilirim bunları. Size yapmayın demem, ama bu kadar sık olmasın. Bir de, yaz oldu artık, millet sabaha kadar balkonda oturur bu mahallede. Girip çıkarken illa ki görürler sizi. Önce benim başıma çökerler, sonra da size musallat olurlar. Ben şimdi senin içerdeki iki aylık kiranı unutayım, sen başka bir yer bak kendine. Olmaz mı?”

Yusuf Abi başını yere eğdi. “Amca, kusuruma bakma. Bir daha olmaz. Hem, başka yere taşınsam ne olacak? Her yer cehennem bize,” dedi.

Hep beraber yere baktık. Ayaklarımızın ucuna güneş düşüyordu. Halının saçaklarında iki karınca kaybolup yeniden görünüyordu.

Soru: İnsan zulüm altında bile neden bu kadar şen?

Erdinç Abi’nin küçük bir tekel dükkânı vardı. Gazete, mecmua da satılırdı. Ben de sık sık giderdim. Müşterinin, orası burası yırtık diye iade ettiği çizgi romanları bana ayırırdı.

“Gel lan, Tarzan var bu hafta.”

“Ciddi mi?”

“Evet, ama yarısını ters basmışlar.”

“Olsun. Keşke Mister No da olaydı.”

“Sen de hiç memnun olmuyorsun keleş!”

Saçım hep sıfır numara olduğu için, Erdinç Abi beni böyle seviyordu galiba.

Bir gün dükkânda yere çökmüş okuyordum, içeriye bir sürü adam doldu. Hepsinin elinde demir çubuklar vardı.

“Sen kimsin lan!” dedi en öndeki.

Dilim tutuldu o anda korkudan.

Arkadan birisi, “Bu o değil abi,” dedi.

İki yakamdan tutup dışarı attılar beni. Dükkânı tuzla buz ettiler. Kırık rakı şişelerinden yükselen anason kokusu bulutlara kadar varmıştır herhalde.

Erdinç Abi bir iki saat sonra geldi. Hemen yanıma koştu.

“Sana bir şey yaptılar mı?” dedi.

“Yok,” dedim.

Dükkâna girdi. Elinde büyük rakı şişesiyle çıktı.

“Bunu kıramamış pezevenkler,” dedi.

Akşama dedem güzel sofra hazırladı. Babaannem de terasta mangalı yaktı. Benim payıma da bir çay bardağı güzellik düştü bu arada.

Yusuf Abi saz çaldı, Erdinç Abi söyledi. Deli gibi güldüler. Dedemle babaannem de ağlaştılar karşılıklı.

Sabaha karşı Yusuf Abi eşyalarını topladı, sonra başını Erdinç Abi’nin omuzuna dayayıp biraz uyudu. Ezan okunurken çıkıp gittiler.

Soru: İnsan öleceğini bildiği halde neden sürekli soru sorar?

Babaannem, “Çocuklara sahip çıkamadık, bu da bize dert olsun,” dedi.

Dedem masayı topladı. Bulaşıklara girişti.

Terasa çıktım. Aşağı baktım. Şimdi bıraksam buradan kendimi, iki saniye sonra hiç soru kalmayacak içimde.

Aşağıda kediler bana bakıp miyavlıyordu.

“Köfte kaldı mı dede?” diye seslendim içeriye.

“Çok soru soruyorsun, çook!” dedi.

İndim, kedileri besledim.

İki gün sonra, olanları unuttuk.

Yaz güzel geçti üstelik.

ON8 Blog - 4 Mayıs 2015

Hissikablelvuku Yemenisi

Münire Abla sokakta önümü kesti.

“Hu, gözün aydın!” dedi.

“Hayırdır?”

“Aşkolsun sana vallahi! Ablandan saklıyorsun böyle şeyleri...”

“Ne olmuş abla?”

Elleriyle ağzını kapattı önce.

“Boyun devrilmesin senin! İnsan bu iyi haberi koşa koşa yetiştirir. Sen hâlâ bilmezden geliyorsun.”

Döndü, hızlı adımlarla şıpıdık terliklerini konuşturarak uzaklaştı.

Öyle bakakaldım arkasından.

Hasbinallah, gerçekten! Ne oluyordu bu kadına böyle sabah sabah?

Karnım nasıl da gurulduyordu.

Pişici Halil, dedemin ilk çıraklarından biriydi. Elbet bir çaresini bulurdu derdimin. Yolumu yokuşlara çevir dim. Halil Rıfat’a doğru yürüdüm.

Halil Abi dükkânın camından gördü beni. “Gel,” dedi eliyle.

Önüme koca bir tabak koydu, kenarında bir tutam mis gibi maydanoz duruyordu. Yanına da ayran açtı.

“Eh, artık birikmiş hesapları da ödersin,” dedi.

Buz gibi oldu içim bir anda. Lokma ağzımda büyüdü, değirmentaşı kadar oldu.

“Şaka ediyorum yahu,” dedi Pişici Halil. “Ne hesabı! Sen benim kardeşim sayılırsın. Hani işin olmuş ya artık, onun için şey etmiştim...”

Elimdeki çatalı bırakıp kalktım.

“Ne işi Halil Abi?”

“Senin haberin yok mu?”

Derin bir iç çektim. Dizlerim de sızlamaya başlamıştı artık.

“Yahu, ne bileyim,” dedi Halil, “sabah Arap Hatçam Teyze kapıdan söyledi. ‘Bizim çocuğa iş bulduk sonunda,’ dedi.”

Pişinin kalanını ağzıma atıp, dükkândan son hız çıktım. Koşa koşa mahalleye vardım, Hatçam Teyze’nin kapısına yollandım.

Eşikte nefes nefese olduğumu görünce içeri girdi, Altın Damla kolonya şişesiyle döndü. Bir güzel bileklerimi ovdu.

“Evladım, biliyor musun, dün sabah kuşluk vakti uyandım, gözlerimi tavana diktim. Badana fırçalarının izlerine baktım uzun uzun. O şekillerin kimisini bizim rahmetlinin yüzüne benzettim. Kıranta* adamdı. Boylu boslu, kapı gibiydi. Gülümsüyordu sanki bana. Bir başkasında da, ellerini yüzüne dayamış ağlıyor gibiydi. Ya hayır, deyip kalktım. Çay koydum ocağa, ekmekleri dizdim mangala...”

“Hatçam Teyze,” dedim, “benim iş ne olacak?”

Ellerini beline dayadı.

“Ayol, ben iş bulma kurumu muyum?.. İşte, tam o anda içime doğdu. Bu çocuk yakında iş bulacak, dedim kendi kendime.”

“Ha, yani bu kadar.”

Ben öyle deyince iyice sinirlendi.

“Sen Arap Hatçe’nin hislerini hafife mi alıyorsun ha!” diye parladı.

“Yok, Hatçam Teyze de, yani...”

İçeri girdi yine. Elinde, püskülleri sırmadan al yemenisiyle döndü. Boynuma bağladı.

“Bunu bir müddet çıkarma. Çok kuvvetlidir,” dedi.

Ondan sonraki günlerde, boynumda Arap Hatçam Teyze’nin hissikablelvuku yemenisiyle gezdim.

Beni gören saygıyla selam veriyor, hatırımı soruyordu. Kahvede en güzel masayı –denize bakan, Karataş tarafını– bana veriyorlardı. Kahvemi şekersiz içiyordum ve elbette köpüğü boldu.

Arnavut manavdan filemi dolduruyordum; sonra Bayramyeri’ndeki ot pazarında da Arap Hatçam Teyze’
nin itibarı büyüktü. Ne istesem gülerek veriyorlardı. Berber Kâzım da sinekkaydıdan sonra beni Kilise Sokağı’ndaki balıkçılara yollamıştı. Al yemeniyi gören Rum tezgâhtarlar ne vereceğini şaşırıyordu bana.

Sadece Bakkal Nihat beni yanaştırmıyordu.

“Yürü git, seni gidi ambar faresi!” diye birkaç kere beni peynir tenekesinin etrafından kovmuştu.

Fakat mesut anlar geçicidir hayatta.

Bir sabah uyandım ki, boynumdaki yemeni sır olmuş. Uçup gitmiş.

“Eh, olsun,” dedim kendi kendime. “Epey bir iş sahibi yaptı beni...”

ON8 Blog - 6 Nisan 2015

* Her yaşta bakımlı, özenli erkek.

Dünya Berberler Günü

“Berberlerin tarihte yeri nedir? Büyük İskender, Tito, Çan Kay Şek, Giap, Carlos Fonseca ve Cihat Duman; hepsinin de berber çırağı olarak hayata atıldığını biliyor musun? Bu iş önemli. Çok önemli hem de! Çünkü mahalle, atomaltı parçacıklar gibidir. Yani, lepton ve kuarkları düşün. Bunlar temel parçacık. Yani, kendilerini oluşturan başka parçacık yok. Şimdiki bilgilerimize göre, yok. İşte, mahalle de böyle. Bir mahalle bir ötekiyle birleşir. Böyle devam eder. Şehirleri, bölgeleri, özerk alanları, eyaletleri, federasyonları ya da milli devletleri oluştururlar. Ama her şeyin temeli işte burası. Şu gördüğün soğan ve ıspanak kokan sokaklar. Yazın da kiraz. Kesinlikle kiraz. Şeftali değil. Bizim mahallede şeftali sevilmez. Daha doğrusu, yiyene iyi bakılmaz. Yıllar önce, eşeğinin iki yanındaki küfesiyle yaşlı bir bahçıvan gezerdi burada. Evet, yanlış duymadın. Aynadan öyle aval aval bakma bana. Doğru söylüyorum. İzmir öyle bir yerdi. Şehrin göbeğinde bile at, eşek çıkıverirdi insanın karşısına. Hatta bazen süvarisiz. Gençler başıboş hayvanlara binip Kokaryalı’nın iskelesinden denize atlardı. Güya şans getirirmiş. Boğulan bile oldu. Üzengiye dolandı kimi salaklar. Hayvan korkudan kıyıya değil, açığa yüzünce, gurk, gittiler. Ama benim bahsettiğim adam, eşekli satıcı, epey ihtiyardı...”

Bir berber asla kurguda çuvallamaz.

“Kaldır şöyle çeneni... Yaşlı adam hep aynı şeyleri satardı. Sen de bilirsin işte: Patateees, soğaaan! Fakat iki küfe yük –birinde soğan, ötekinde patates– sardığı için eşeğin dengesini bozmaması lazım. Mesela soğan 15 kilo sattı, patates 45 kilo. İşte, olmadı o zaman. Eşeğin yükü bir yana iyice kayar, hayvan bir süre sonra yamuk yürümeye başlar, belkemiği ve ayak bilekleri incinir. Hatta çilesine dayanamayıp, şak diye sekteyikalpten bile gider...”

“Kâzım Abi!”

“Hay Kâzım Abi’nin... Oynama! Elinde ustura olan bir adama gırtlağını emanet ediyorsun. Sonra da oran buran oynuyor. Kımıldama, tamam mı? Sakın!”

“Tamam abi.”

“Aslında eskiden böyle değilmiş, biliyor musun. Reşat Ekrem Koçu da yazar bunu. Berberler müşteriyi önce sol dizine yatırıp sağ tarafını, sonra sağ dizine yatırıp sol yanını tıraş edermiş. Ardından, perdaha geçermiş. Yaşlı bahçıvan da bir iki gelmişti bana. Fakat köseydi. Hep saç istemişti. Kesimden sonra saçını yıkatmazdı ama. Onun itikatına göre, saçına başkasının dokunması iyi değilmiş. Şimdi diyeceksin ki, neden tıraş ettiriyor o zaman? Mecbur. Çünkü karısı ölmüş. Çocukları da yokmuş. Yoksa ancak aileden birisinin dokunmasına izin varmış. Ama adam tığı teber şahı merdan kalmış işte. İş bitince, yerden bütün saçlarını toplar, bir beze sarıp götürürdü. Gömermiş. Öyle duydum. Bana söylemedi ama, günahı diyenin boynuna.”

“Abi, Allah aşkına, bu mahallede neden şeftali yenmez, o meseleye gelecek misin?”

“Evet, aslında seni kesip arka bahçeye gömmeliyim. Arayanın soranın yok nasılsa... Burada şeftalinin adı bile anılmaz çünkü bir gün yaşlı adam, Laz Osman’ın –şu köşe evde oturan katil– balkonunun altına geldi. Laz Osman on beş kilo patates istedi. Adam da haklı olarak, o kadar patates satmak istemedi. Çünkü eşeğin dengesi bozulacak. Birden on beş kilo veremez. Beş kilo vereyim, dedi. Biraz soğan sattıktan sonra yine gelir patates tartarım, dedi. Ama Laz Osman bu, Allah rahmet eylesin, çok inatçı adamdı. İki saat tartıştılar. Verirsin, vermem. Seni belediyeye şikâyet ederim, edemezsin... Yaşlı adam balkonun gölgesindeydi ama bizim Laz, ağustos sıcağının altında, iyice beyni pişmiş. Sonra, küt, gözler gitmiş, dengesini kaybetmiş, yallah aşağıya! Sen üçüncü katın balkonundan düş. Hem de eşeğin üstüne...”

“Yok artık!”

“Yalan mı söyleyeceğim lan! Ha, sana yalan borcum mu var? Bak, elim de ademelmana kayıp duruyor zaten.”

“Aman abi, öyle der miyim! Vallahi billahi...”

“İşte, adam orada öldü. Eşeğin de beli kırıldı. İnme indi. Sonra kalbi durdu. Gitti. Yaşlı bahçıvan dövünüp duruyor. Laz Osman’ın oğluna haber vermişler. Koş, baban gitti, diye. O zamanlar Selçuk Vapuru’nda çımacı çocuk. Koşa koşa geldi. Babasını öyle soğan, patatesin arasında, bir eşeğin yanında uzanmış halde görünce, doğru benim dükkâna fırladı. O zamanlar böyle uyduruk, jilet takılan usturalar yoktu. Harbi çelikten, adamı ikiye bölen bıçaklar kullanırdım. Çekti aldı birini. Koşa koşa geri döndü. Eve çıktı. Tak tak tak. Annesini kesti, attı...”

“Ama abi, neden annesini?”

“Bir defada hem baba, hem ana gitti. Epey miras kaldı. Genç yaşta zengin oldu çocuk.”

“Ee, içeri atmadılar mı?”

“Yok, deli raporu vardı. Küçükten belliydi onun garipliği. Bir türlü altını tutamaz, hayvanların kuyruklarını keserdi. Ha, bir de kibritle sağı solu ateşe verirdi. Bir manyağın tipik çocukluğu yani.”

“Vay vay vay!”

“Öyle işte. İhtiyar bahçıvan, eşeğinin ölümünden sonra ayar tutmadı. Saçlarına gazyağı döküp yakmış bir gün. Şu Yahudi Hastanesi var ya, işte orada on gün yattı. Sonra öldü. Çok güzel saçları vardı. O yaşında lepiska gibiydiler, ya.”

“Ama...”

“Aması yok Ahmet. Her şeyin temeli mahallelerdir. Kuarkları düşün. İşte, bu parçacıkları bir arada tutan bağ da berberlerdir. Bir berber her şeyi duymalı, bilmeli, okuyup anlamalı.”

Berber Kâzım yüzümü iyice yıkadı. Kuruladı.

“Bugün bendensin. Bugün 10 Ağustos Dünya Berberler Günü. Bugün İsmet Paşa, hususi berberi verem olduğu için ilk defa cephede kendini tıraş etti ve aynaya bakıp, ‘Bunu da başardın İsmet,’ dedi.”

Kalkmak için davranmıştım ki, eliyle omuzuma bastırdı.

“Şeftaliyi neden yemiyoruz sormadın ama,” dedi.

“Evet abi, neden?”

“Çünkü Laz Osman’ın oğlu şeftaliden nefret ederdi ve cinayetinin ertesi günü, mahallenin ortasına çıkıp bağırdı: ‘Birinin yediğini duyarsam...’ Elindeki usturayla boğaz kesme işareti yaptı.”

Berberler bir evrenin yapıtaşlarıdır. Gırtlağınızı hiç tanımadığınız –ya da tanıdığınızı sandığınız– bir berbere emanet ederken bunu düşünün, tamam mı!

Hamiş: Dünya Berberler Günü’nün 22 Mayıs olduğunu Berber Kâzım asla kabul etmiyor. İsmet Paşa’yla ilgili elindeki kanıtların doğruluğundan şüphesi yok.

ON8 Blog - 1 Eylül 2014

Klarnet Bir Dünyayı
Yıkabilir

Zırt, bir telgraf geldi bizim eve.

Dedem, zamanında bülbül sesli bir zil almıştı. Yıllar geçtikçe, zilin sesi serçe cikciklemesine kadar düştü. Kapıya gelenin en az otuz defa arka arkaya basması gerekiyor. Benden başka da duyan olmuyor.

Koşa koşa indim üst kattan.

Kapıyı açtım.

“Telgraf, efendi, telgraf! Ağaç oldum burda!”

İmzamı aldı. Katlı sarı kâğıdı elime tutuşturdu.

Baktım, üstünde dedemin adı var. Koşarak geri çıktım üst kata.

Dedem fesleğenle konuşuyor.

“Ene be dini sen çukulata. Tanaba tanaba entububa. Arabina varabina, inşahi. Paluha!”

Divana oturdum. Çünkü biliyorum, uzun sürecek.

Bu fesleğen –tohumdan tohuma uyutulup bekletilerek ve zamanı gelince uyandırılarak– üç kuşaktır bi zim evdeymiş. Ben gözümü açtım, gördüm. Dedem de çocukken sular, ikindi güneşine çıkarırmış.

Dolayısıyla dedemle muhabbete başladılar mı –yani dedemin çenesi bir açıldı mı– bitmez kolay kolay.

Beklemekten sıkılınca, babaannemin yanına gittim. Toto oynuyordu.

“Mersin İdman Yurdu maçı ne olur sence?” dedi.

“Berabere,” dedim.

Kupona direkt “1” yazdı.

Bayılıyorum bana karşı bu kadar açık olmalarına!

Elimdekini uzattım.

“Dedeme gelmiş bu.”

Aldı.

Açtı.

Okudu.

“Hay Allah, işimiz var yine!”

“Ne oldu babaanne?” dedim.

Dedemin Tire’deki kuzeni bize geliyordu. Yazdığı tarihte kati ve silahlı halde garajda onu beklememizi istemişti.

Konuyu akşam yemeğinde dedeme açtık.

Tarhana çorbasından sonra yemek yemeyi reddetti.

“Şimdi şurada, hemen kuralları belirleyelim,” dedi. “Ona aramızda sadece K. diyeceğiz. Gerçek ismiyle anmayacağız. Ben bizim eski av tüfeğini gece yağlar, paklarım. Ahmet, keser sapını aldın. Sen de sapanın bağlarını bir yokla hanım. Şakaya gelmez bu işler.”

Planımız şuydu: Sabah gelecek ilk Tire otobüsünü dedem karşılayacaktı. Hem tüfek hem de çapraz fişekliğindeki sıkıları dolu olacaktı. Babaannem terminalin çıkış kapısını tutacaktı. Ben de dedeme arkadan yaklaşmaya çalışan şahıslara karşı keser sapımla artçı olacaktım.

“Delirenlere hiç acıma,” dedi dedem.

Beni ne bekliyordu, bütün bunlar ne anlama geliyordu, bilmiyordum. Sormadan yaşamayı öğrenmiştim. Yaşlılar sorudan hoşlanmazlar. Belki de, soruların çoğunu bilememişlerdir de ondan yaşlanmışlardır. Bilmiyorum. Yaşlanabilirsem, belki bilirim.

Ertesi gün orada, hepimiz yerimizdeydik.

Tire otobüsü geldi. Muavin otobüsün arka tekerine takozu yerleştirdi, bagaj kapağını fiyakalı bir kol hareketiyle açtı. Yolcular ip gibi inip toplaştılar orada. Dedem usulca otobüsün ön girişine yaklaştı. El etti içeriye. Bir adam –K. olmalı– korku dolu bakışlarıyla göründü. Uzun ceketinin içinde bir şey saklıyormuş gibi iki elini göğsüne çaprazlama sarmıştı.

Tam o anda, nereden geldiğini bilemediğimiz bir şekilde, önce hafiften, gitgide yükselen bir şarkı duyuldu. Kesinlikle Ümit Besen’in kasetini koymuşlardı. Dedem öfkeyle, bekleme bölümündeki çay ocağının bahçesine çevirdi bakışlarını. Oradan geliyordu. Tam hamle yapıp oraya seğirtecekti ki, K. ceketinin içinden çıkardığı klarnetini inanılmaz bir hızla üflemeye başladı. Klarnet sesi garajda bizim görmediğimiz bir tetiği düşürmüştü sanki. Hemen önümde, yolcu bavullarının tepeleme durdu ğu demir arabayı iten adam, kendini yere atıp kahkahalarla gülmeye başladı. Az ötede yerleri süpüren adam, çığlıklar atarak, uzun saplı çalı süpürgesiyle önüne gelenin kafasına vuruyordu. Bir garson, elinde tuttuğu tepsideki, dumanı üzerinde dolu bardakları tek tek havaya atıp tekmeliyordu. Ağlayanlar, gülenler, camları kıranlar, deli gibi koşturanlar, garip sesler çıkaranlar, ağzı sulananlar, küfredenler, karnına kramp girmiş gibi iki büklüm olanlar... Bir cehennemin ortasında kalmış gibiydik. İşin kötüsü, dedem felç geçirmiş gibi sadece etrafımızdaki yangını izliyordu. Çember giderek daralıyordu.

Bizi o halden kurtaran babaannem oldu.

“Beceriksiz herifler!” diyerek ortaya daldı. Dedemin elinden emektar çifte kırmayı aldı. Önce çay bahçesinin büyük hoparlörünü tek atışta susturdu, sonra karşı duvarda duran büyük ve ışıklı Türkiye Öğretmenler Bankası’nın reklam panosunu patlattı. Herkes kaçışıyordu. Dedem de bu arada kendine gelmişti, K.’nin elinden tutarak çekti. Hep birlikte garajın dışına doğru koşturduk.

İlk taksiye atladık.

Babaannem boş silahı şoföre doğrulttu; “Sakın teybi falan açayım deme,” dedi.

Hızla eve doğru yollandık.

Her şeyi –her zaman olduğu gibi– sonradan öğrendim.

K., Tire Belediye Bandosu’nda çalıyordu. Büyük yeteneklerin büyük dertleri oluyor. Tedavisi mümkün olamayan bir tiki vardı. Ümit Besen’in sesini duyunca –o ses kesilene kadar– doğaçlama çalmaya başlıyordu.

Buraya kadar, en azından bizim için tahammül edilebilir bir durumdu.

Peki, ya ardından yaşadıklarımız?

Babaannemin dediğine göre, hep dedemin geleceği görememesi ve gereksiz yufka yürekliliği yüzünden.

Dedem yıllar önce, biraz da talih eseri belediye meclis azası olunca, ölmeden hayırlı bir iş yapmak istemiş ve belediye garajı yönetmeliğinin değişikliğine önayak olmuş. Buna göre, garajda çalışanların üçte birinin tam teşekküllü devlet hastanesinden raporlu, tik sahibi vatandaşlardan oluşması kayda bağlanmış.

“Ne yapayım,” dedi dedem, “kimse iş vermiyordu bunlara!”

Burada dedemin müthiş yeteneği devreye girmişti. İşe alınma sürecinde herkesi tek tek incelemiş, kimin ne tiki var ve ne olunca harekete geçiyor, ne yapıyor sorularını bir matriks içinde çözmüş, buna göre herkesi işe almıştı.

Fakat uzaktan akraba K. ve onun Ümit Besen tikini elbette hesaba katmamıştı. K. garajda klarnet çalmaya başlayınca, klarnet sesinden bir başkası, ondan da bir öteki ateş alıyor, ortalık cehenneme dönüyordu.

K. beş yılda bir dedemleri ziyarete geliyordu. Bütün iş, bu ziyareti kazasız belasız atlatmaya bakıyordu işte.

ON8 Blog - 16 Mart 2015

I. Vita Cumhuriyeti Nasıl
Sonlandı?

Yaşlılığın ne demek olduğunu küçüklükten biliyordum. Çünkü dedem ve babaannemle yaşadım uzun süre.

Dedem soluğandı. Ona en yakın yatakta uyurdum. Gecenin bir yarısı mutlaka uyanıp nefesini kontrol etmemi isterdi. Ölümün onu gece yakalayacağına büyük inancı vardı. Ama sabah vakti, neşeli bir kahvaltının sonunda gözlerini yumdu. Akciğerleri değil, kalbi durdu.

Olan benim gece uykularıma olmuştu. Hâlâ kesintisiz uykuya hasretim.

Babaannemin tansiyonu sürekli dünya rekoru kırardı. Dert etmezdi. Tuzlu tereyağı her zaman favorisiydi. Termosifonun cehenneminde közlediği patlıcan ve patateslerden inanılmaz ziyafetler hazırladığı bir gerçekti. Ama asıl yeteneği toprakla ilgiliydi.

Evin terasında yüz yirmi üç Vita tenekesi mevcuttu. Üstünde, “hususi koku ve lezzeti olan yemeklik nebati margarin” yazan tam yüz yirmi üç teneke.

Yirmi üç tanesi, iki kiloluktu ve onlarda sadece biber yetiştiriyordu. Gerisi –galiba– beş kiloluk tenekelerdi ve sadece domateslere ayrılmıştı.

Hepsi özenle lehimlenmiş; dipleri, kunduracı çivisiyle incecik, acıtmadan, adeta sinek ısırığı gibi hafif kabartılarak delinmiş; sevilmiş ve kucaklanmış Vita’lar, ayçiçeği tarlası gibi nisan güneşi altında parlardı.

Terasın başka köşesinden, önceki yılların tohumlarından incelikle çimlendirilmiş ve bir karış boy vermiş fideler sallanırdı. Zamanı gelince, babaannemin fısıltıyla söylediği şarkı eşliğinde göçertilirdi. Fideler Vita’lara, tohumlar tohuma...

Benim işim cansuyu vermekti. Bir elimde kova, bir elimde sukabağı, bütün tenekelere su dökerdim.

Terasta bahçe böyle büyürdü.

Hasat, temmuz gibi falan sıkışınca, yiyemediklerimizi güneşte kuruturduk. Konu komşuya dağıtma işi de benimdi. O yıllarda kurban bayramı yaza denk geliyordu ve et yerine domates, biber verdiğimiz için kınayanlar da yok değildi bizi. Ama bıçağımız ete değmezdi bizim.

Dediğim gibi, dedem bir sabah terasta sarmaşıklı yumurtasına ekmek banarken sizlere ömür. Bahardı üstelik. Galiba biraz sarsıldık. Babaannemin dediğine göre, fideleri bir hafta kadar ihmal etmişiz. Yani, dedemin yedisi günü akıl edip sulamasam hepsi ölecekmiş.

“O zaman ne olurdu?” diye sordum.

Düşündü. Yeşil gözlerini kaşıdı. Körfez’e doğru hüzünlü hüzünlü baktı.

“Gazi Paşa’ya sözüm var, sonsuza kadar bu teras yeşil kalacak.”

Anlamamıştım. Ama bunu ona söylemedim. Zaten hayat benim için anlamamak üzerine kuruluydu. Hiçbir şeyi tam olarak anlayamamak, bu yüzden bir halt olamayıp hep mutlu kalmak. En güzeli buydu.

“Sana da vasiyetim var. Benden sonra bu terasta tarım devam edecek. Hep yeşil kalacak. Söz mü?”

“Tamam.”

“Yemin et!”

“Valla billa babaanne.”

Babaannemin tansiyonu cidden yüksekti ama bu yüzden rahmetli olmadı.

Terasın ucundaki Vita kutularına, iyi yanmış keçi gübresi dökerken dengesini kaybetti. Alt kat komşumuz Hamiyet Teyze’nin balkonundaki her zaman açık duran çekyatın üstüne düştü. Hükümet tabibinin dediğine göre, hiç kırığı çıkığı yoktu. Neredeyse pamuktan itfaiye brandasının üstüne düşmüş gibiydi.

“Kalbi aniden durmuş işte,” dediler bana.

Yaşlı olmanın ne demek olduğunu eskiden biliyorum yani. Aniden ve hiç beklemedikleri şekilde ölüyorlar.

Sonrası yalnızlık oldu benim için. Haftalarca Vita tenekelerine baktım. Verdiğim söz içimde dönüp duruyordu. Bu işi tek başına yapamazdım. Çünkü ben tek başına kalmanın ne demek olduğunu çok küçükken öğrenmiştim.

Birkaç kere terasın en ucuna kadar gittim. Tenekelere dokundum. İttirdim onları. Yerlerini değiştirdim. Hızla eğilip kalktım –belki benim de tansiyonum yüksekti doğuştan– ama bir türlü düşemedim.

Durumun fenalığını anlayan Hamiyet Teyze’nin eşi Narkotik Kemal Amca beni Namık Kemal Ortaokulu’na yatılı yazdırdı.

“Orada o kadar kalabalıklar içinde kalacaksın ki, insandan sıkılacaksın,” dedi.

Teras konusunu ona açtığımda, “Merak etme, ben halledeceğim o işi. Babaannen bizim hanıma da yemin ettirmiş,” diye rahatlattı beni.

Sonunda ben kalabalık bir binada yaşıyordum. Okulu çok sevmiştim. Narkotik Kemal Amca da Vita tenekelerini hiç boş bırakmıyordu. Domates, biber yerine yemyeşil, yenecek mahsulü olmayan geniş yapraklı otlardan dikiyordu hepsine.

Birkaç sene hasat zamanı yardım ettim ona.

“Coşuyor burada namussuz. Yerini çok sevdi,” diyordu sürekli.

Her şey yoluna girmişti işte.

Sözümü tutmuştum. Bizim teras hep mis gibi yeşildi işte.

ON8 Blog - 13 Ekim 2014

Hatıra Kapanı

Kapı çaldı uzun uzun. Kedilerdir diye kalkmadım yerimden. Âdet edindiler, illa kapıdan girecekler. Evde eşit temsiliyet istiyorlar akılları sıra. Herkes gibi –herkesin girip çıktığı yoldan– eve girip çıkmak onların hakkı değil miymiş!

“Ablalar, abiler,” dedim geçen gün. “Benimle dırdır edip durmayın. Sizin arka bahçe duvarından atlayıp küçük mutfak penceresinden girmeniz en uygun olanı. Bunu müzakere etmiştik. Anahtarla işiniz olmayacağına göre, eşiğe her gelişinizde ikinci kattan inip kapıyı açamam size ben. Babanızın uşağı yok burada.”

Çok tınmadılar. O yüzden, kapı çalsa da oralı olmuyorum. Kedilerden başka zaten kim gelir bana, diye düşünüyorum. Ama bir yandan merak da ediyorum. Hayat, kapıya tek bir umudun gelme ihtimaliyle sürüp gidebiliyor bazen.

Kapıda vurma sesi kesilince, yeniden uzanmıştım di vana. Uykum da vardı. Omuzuma bir şey dokundu. Gözlerimi açtım: Babaannem!

Bunu bana neden yapıyor acaba? Bakkal Nihat’ın dediğine göre, o değil ben yapıyormuşum. Benim maharetimmiş. “Hatıra kapanı” denilen katmana ulaşabiliyormuşum ben...

İşte, burası müthiş hikâye. Çoğu zaman, doğmuş olmanın derdi daha büyük diyorum ama öğrendiğim bazı şeyler var ki, bunları kaçırmamalı insan be birader!

Atmosferin son zarı bundan oluşuyormuş.

“Gülme lan mal gibi!” dedi Bakkal Nihat bunu bana anlatırken. “Atmosferin ilk katmanı seslerden mürekkep. Ardında, dünyanın bütün kokularının depolandığı tül var. En sonda da, anılarımızın saklandığı hatıra kapanı var. Her şey radyo sinyalleri halinde, yerli yerinde ve görevini bilerek orada duruyor. Biz fanilerin buralara ulaşma, bağ kurma imkânı yok. Ama tekir kediler ve insanın deli türü, özellikle uykuda bu katmanlara dalıp çıkabiliyor. İşte sen de, Allah’ın bu şanslı kulları katarına dahil olman hasebiyle oralara gidip geliyorsun. Babaanneni görüyorsun, onunla konuşuyorsun.”

İyi de, neden sadece babaannemi görebiliyor, bana söylediği şarkıları duyabiliyor ve yeşil banyo sabunu kokusunu alabiliyorum? Neden geri gelmesini istediğim binlerce şey varken, bu kadardı hepsi?

“Zamanla olacak, merak etme sen,” diyordu Bakkal Nihat. “Ayrıca, bunu sakın mahallede başka kimseye anlatma.”

Bakkal Nihat’ın en büyük hayali, zamanla babaannemin yanı sıra, kendi annesi Resmiye Hanım Teyze’yi de görmemdi.

“İşte, o zaman ona anlatır mısın: Çok mahsun ve mağdurum. Peynir işine girdim, fiyatlar dibe vurdu. Alacaklı defterini şişiriyorum diye, solcu çocuklar her gece gelip dükkânın kapısına işiyorlar, bet bereket kalmadı; umurumda değiller elbette, birkaç tanesini tahmin ediyorum, gittim amirime verdim adreslerini, devlet de memnun kaldı benden, ziyadesine kontrato* yaptık, epey de bilgi topladım ama bürokrasi işte, ödenek çıktı, İl Özel İdaresi’ne gitti, oradan milli emniyete düştü, iki numaralı odaya git, siyasi şube bunu onayladı mı, dilekçe yazman lazım, lakin dilekçeye kendi ismin olmaz, fakat sana uydurduğumuz isim için vali yardımcısının onayı lazım lazım lazım... bekle bekle bekle... daha iyi rapor rapor rapor... derken avucumu yaladım. Sevgili anneciğim, tek umudum sende. Babam bir türlü sizlere ömür olamıyor. Onu yanına aldırırsan, şu arsayı satar, işlerimi düzene koyarım...”

Bakkal Nihat böyle bir adamdı işte. Kapısına işeyenlere gidip, bütün bunları anlatmak istiyordum ama onlar da beni ciddiye almayabilirdi.

“Aman uyma sen ona,” dedi babaannem. Hırkasının düğmeleriyle oynuyordu. Gözü pencerede. Saçları uzamış gibi geldi bana. Kınaları akmıştı sanki. Onu yıkarlarken o kadar da söylemiştim ılık su kullanın diye halbuki.

“Kapıyı açmayacak mısın?” dedi.

“Sence ne yapayım?”

“Sen bilirsin.”

“Bence, sen daha iyi bilirsin. Gerçekten iyi bir şey olur mu kalkıp kapıyı açarsam.”

“Yaşadığın sürece o ihtimal hep var.”

“Babaanne, bunu bana hep yapıyorsun.”

“Ne yapıyorum?”

“Bırakıp gidiyorsun.”

Kalktım. Dizlerim kireç bağlamış gibiydi. Merdivenlerden indim. Kapıyı açtım. Her şey beklendiği gibiydi. İki tekir yalanıp duruyordu kapının önünde.

“Ne var?” dedim.

Usulca, arkalarından bir yavru geldi.

Ona biraz baksak olur muymuş? Annesi âşık olmuş da, başka mahalleye gitmiş bir süreliğine.

“Geçin içeriye, Allah’ın cezaları,” dedim. Pıtır pıtır koşturdular.

O sırada Bakkal Nihat koşarak geldi.

“Hah ya! Kapıyı yıktım açmadın... Ne oldu, bizim valide göründü mü sana?”

Kapıyı çarptım yüzüne.

Biraz kendime geleyim, ilk iş gidip, gece dükkânın kapısına bizzat işeyeceğim...

ON8 Blog - 29 Aralık 2014

* Sözleşme.

As

As* bize gelmezdi hiç. Ne kapımızı çaldı, ne karşımıza çıktı.

Ben sadece söylentisini duydum.

Gördüm diyenlerin çoğunun da, Allah bir dediğine inanılmazdı aslında. Ama mahalle böyle bir şeydir; olmayanı oldurur, inanılmayanı yüzyıllık gerçekmiş gibi karşınıza diker. Onun gücü ve ikna ediciliği karşısında durulmaz.

Karataş’ta Adile Naşit Parkı vardır. Biraz aşağısında da Zeki Müren Parkı. İsimlerin Türkçe olduğuna aldanmayın, Zeki Müren’i bilmiyorum ama Adile Naşit’in, eski bir şapelin bahçesi olduğunu, yaşı yeterince büyük herkes size anlatır. Bakkal Nihat –yüz yaşını geçti, Allah uzun ömür versin– başı kara yazmalı, yüzünü saklayan Rum kadınların gelip, parkın duvarında sessizce ağladıklarını söylerdi.

Elbette, şapeli yıkmışlar. Bizden olmayana asla acımazlar mahallede. Küçük mahzeni talan edilmiş. Bakkal Nihat, o kargaşada ortaya dökülen ganimeti helva kâğıdına not etmiş:

İki kırık sedir.
Bir kelle Milas halısı.
Abrajlı.* Dokuyan kadın tam göbeğe geldiğinde ipi bitmiş. Kökboya, ip kazanlarında kaynatılır. Her kazanın tonu da kendine göre olur. Göbeğe öteki kazanın ipinden devam edince, ton farkı oluşmuş. Şapelin büyük halısı abrajlı doğmuş. Daha ucuz diye almışlar herhalde.
Ayafotini’nin renkli kartpostalı.
Arkasındaki notta, “1797 Yeniçeri ayaklanmasında kundaklanan canım aşkım, ruhum, temelim, evim, güzel kilisem, Tanrı’nın hoş evi” yazıyor.
“O Filos Ton Neon” adlı gazetenin tomar tomar nüshaları.
“O Filos Ton Neon, ‘gençlerin dostu’ demek. Nenem, dedemden gizli gizli alırdı. Yastık kılıfına saklar, geceleri şekeri yükselen dedemin bir an önce öteki dünyaya gitmesi için haç çıkardıktan sonra, sessizce sayfalarını çevirerek, sokak lambasının odaya vuran ışığına tuta tuta okurdu. Ah nenecim, kınalı saçlı nenecim...”
Bir paket damlasakızı.
Bir şinik buğday.
“Bu imkânsız, ağalar! Nasıl olmuş da kurtlanmamış, çürümemiş, ölmemiş bu buğdaylar...”

Talan bitince, şapelin duvarlarını yıkmışlar. Ahşapları evine sobalık diye götürenler olmuş, sağlam kiremitleri çekmişler. Hatta, baca testisini bile götürmüş birisi; çatısına koymuş. Ama bir fırtınada baca devrilmiş, çatıyı çatlatmış, yağmur sabaha kadar içeri akmış, elektrik ark yapmış, fişe takılı radyonun anteni adamın pirinç karyolasına dokunuyormuş. Adamı sabah, ızgarada unutulmuş palamut gibi bulmuşlar. Kara kuru ve üzgün halde Bahri Baba’ya gömmüşler.

Çok sonra, şapelin büyük bahçesinin bir köşesine tahta bir baraka kurmuş Pişici Halil.

Ben Halil’in son pişilerini biliyorum. Kemeraltı’nda, rahmetli İsmet Paşa’nın doğduğu evin olduğu yokuşun başında dükkânı vardı. Hatta, sonra orası İşçilerin Sesi gazetesinin bürosu oldu.

Mayası onunla beraber sır olan pişi hamurlarını fısıldayarak kızartırdı.

Ne fısıldıyordu?

Güya üç harflilerle konuşuyormuş. Hep Kemeraltı kumrucularının tevatürü bunlar. Adam ıhıldıyordu sıcak yağın karşısında bence.

Neyse.

İşte, Pişici Halil zamanla o barakayı mamur etmiş. Allah’ın da yardımıyla, temelden dört katlı eve yükselt miş. Terasında güvercinleri ve sardunya saksılarıyla kendine göre bir dünya kurmuş. Ben de son zamanlarına şahidim. Kendi halinde bir deliydi işte.

Mahallede sadece Bakkal Nihat, Pişici Halil’in herkesten sakladığı sırrını biliyordu.

“Gel sana anlatayım,” dedi. “Yoksa ben dayanamam birisine anlatırım. Senin arkadaşın falan yok. Sende kalır. En fazla yazarsın, onun da kıymeti harbiyesi olmaz zaten.”

Pişici Halil, her sabah kızarttığı hamurla bütün İzmir’i doyursa bile, değil o apartmanı yapacak, iki balkon çıkacak kadar para kazanamazmış.

Ee, nasıl olmuş bütün bunlar?

Halil’in kapısını uzun, beyaz saçlı bir papaz çalmış bir gün. “Bu arsayı ite, köpeğe bırakma. Etrafını çevir. Ağaç dik, su çıkar. Al sana bir kese altın. Al, şu as da bizim hükmümüzü sürsün burada,” demiş.

As, Halil’e pırıl pırıl kürkünün arasından keskin dişlerini gösterip tıslamış ve cup bahçeye, otların arasına dalmış.

Yaşlı papaz, “Ondan korkma. Evinde güvercin besle. Her hafta bir tanesini ver. O doyar, seni rahatsız etmez,” diye de eklemiş.

Bakkal Nihat’a, “Bu kadar yalan dolan bir hikâye duymadım,” deyince, beni dükkândan kovdu. Üç yıl falan önünden geçemedim.

Sonra bir gün beni çağırtmış çocuklara.

Koştum, gittim.

“Gel çabuk,” dedi. “Halil’in terasına bak.”

Halil Amca her zamanki gibi güvercinleri yemlemiş, divanın üstünde dinleniyordu. Omuzuna da iki güvercin tünemişti.

“Yok, üç gündür aynı yerde oturuyor bu,” dedi.

Tezgâhın altındaki eski Cumhuriyet gazetelerinin arasından tozlu mu tozlu bir dürbün çıkardı.

“Al, iyice bak.”

Dürbünü gözlerime yaklaştırdım.

“Ne görüyorsun?”

“Pişici Halil.”

“Ee?”

“Gözleri yok... Kuşlar oymuş galiba.”

Halil Amca’nın üç günlük cenazesini belediye kaldırdı.

Bakkal Nihat, “Aç as ortalıkta geziyor. Tuttuğunu yer bu,” diyerek, Sisam’daki akrabalarının yanına taşındı.

Pişici Halil’in mirasçısı olmadığı için, apartmanını belediye yaşlılar evi yaptılar. Bahçesi de Adile Naşit Parkı oldu.

As, benim karşıma hiç çıkmadı.

Ama biliyor musunuz, bizim mahallede hiç kedi, köpek hatta serçe kuşu bile yok artık. Sadece okey oynayan yaşlılar ve her zaman bomboş olan bir park var.

ON8 Blog - 22 Eylül 2014

* Kakım ya da ermin de denilen hayvan.

* Abraj: İplik boyasında hata.

“Bir Şeyler Olacak Yarın”

Kalbim, boş bir kâğıt gibi duruyor önümde.

Müteahhit iki adamını yollamış. Eve şöyle baktılar. Zaten belediyeden, tapudan almışlar gereken her şeyi. Önüme sözleşmeyi bıraktılar.

Uzun boylu olanı, “Size iki daire düşer. Arsa biraz küçük, az biraz bahçe bırakmamız gerekiyor. Zaten arka cephe kot yüzünden duvara bakacak neredeyse. Üstten üç kat kurtarır kendini sadece,” dedi.

Ne anlama geliyor ki bunlar?

Ötekisi, “Size üç gün süre verelim, düşünün taşının. Buralarda çok iş var, başka yerlere de bakıyoruz. Fazla oyalanamayız yani,” dedi.

Arkalarından, güle güle bile diyemedim.

Çaresiz insan, kuyruğunu yutan yılan gibidir. Ne oldu, hani delikanlılıklar? Asardım keserdim ben bu hayatı, dağları devirirdim, hani?

Tıss!

Kalktım, Müjde’nin kapısına gittim. Ayak seslerimi duymuş. Elim tokmağa ulaşmadan kapıyı açtı.

“Gelsene,” dedi.

Koridorda yürürken omuzlarından sarıldım. İki elimi bileğinden tuttu.

Divana oturduk.

“Üzgün müsün?” dedi.

“Öyle bir şeyim ki şimdi, tarif edemiyorum,” dedim.

Tam sol gözümün altından öptü. Eğildi, halının altından büyük dünya haritasını çıkardı.

Ne zaman çok üzgün olsak aynısını yapar.

“Bak,” dedi, “sana San Miguel günlerimi anlatayım.”

“Orası neresi?”

“El Salvador’un doğusunda bir şehir. Orada çorap fabrikasında çalışıyordum ama görüntü icabı elbette. Gerçi, aldığım paraya da ihtiyacım vardı, çünkü Komite’den ayrılmıştım yine.”

“Yine mi? Yani şimdi olduğu gibi, ha?”

“Evet, aynen öyle çünkü Komite siyasete karışmamızı istemez. Bundan nefret ederler.”

“Sen orada ne karıştırıyordun peki?”

Güldü.

“Gerillalara katılmıştım. Epey uğraşmıştım ama beni böyle kabul etmişlerdi. İki polis şefiyle karnımı doyurunca ortalık karışmıştı. İki taraf da bu haberi köpürtmedi. Devlet için açıklanamaz bir durumdu zaten. Uzun süre kabul etmek istemediler. Adli raporları defalarca yenilediler, hatta yurtdışından uzman falan geldi bunun için. Sonunda sessiz kalmayı tercih ettiler. Gerilla liderliği de bunu açıklanamaz buldu ama benimle bir anlaşma yapmaya karar verdiler.”

“Vay, ciddi mi?”

“Bir bakanı kaçıracak ama adama dokunmayacaktım. Bakanın karşılığında, hapiste tutulan arkadaşlarının serbest kalmasını isteyeceklerdi.”

“Sonuç?”

“İş, çocuk oyuncağıydı benim için. Adamı paketleyip sakladım. Kimseye vermedim ama, ne olur ne olmaz diye. Pazarlıklar günlerce sürdü. Sonunda anlaştılar. On kişi karşılığında bakan serbest kaldı.”

“Peki, seninle yaptıkları anlaşma neydi?”

“Aralarına karıştım. Kırda kurtarılmış bölgeleri vardı. Birkaç yıl yaşadım onlarla. Sıkılınca ayrıldım ülkeden.”

“Buraya mı geldin doğruca?”

“Yok, başka yerler de gördüm.”

“İyi de, neden burası, bizim mahalle?”

“Tesadüf diyelim.”

Sarılıp uyuduk sonra divanda.

Müjde, tanıdığım ilk ve son vampirdi.

Belki bana yardım ederdi. Müteahhidi kaçırır, hem karnını doyurur hem de fidyeyi bana verirdi. Böyle bir şey söylemedim elbette. O da lafını bile etmedi.

Bu öykünün zor tarafı bana aitti. Yazarken kurtulmaya çalışsam da, bittiğinde hayata yine geri dönecektim.

Eve gidince, bıraktıkları sözleşmeyi yırttım.

Kahraman değilim ama hayat sürdükçe hep bir ihtimal vardı.

Şairin de dediği gibi:

“bir şeyler olacak yarın

öbür günden önemsiz

bugünden önemli”*

ON8 Blog - 1 Haziran 2015

* Bülent Ecevit’in Bir Şeyler Olacak Yarın adlı kitabındaki “Yarın” adlı şiirinden.

Bir Anarko-Bakkaliye
Deneyimi

Çorbacı Fehim Abi’nin Punta’da mekânı vardı. Büyük Dershane’nin arka sokaklarında, şimdiki Kordon Vergi Dairesi’nin yanı başında işletirdi dükkânını.

İzninizle şunu da ifade edeyim; İzmir’deki her harbi çorbacıda kelle paça bulunur. Olmazsa ayıplarlar. Belediye ruhsatınızı iptal edebilir. Mahalleli dedikoduya başlar, Hıfzıssıhha’ya* kadar varır lakırdılar. Orada hakkınızda işlem başlatılır, gizli bir dosya açılır, en az iki görevli sizi incelemeye memur edilir, jurnallerin biri gider biri gelir. Ayrıca, Çorbacı Ahi Seksiyonu derhal uzaktan izlemeye başlar ki, bu teşkilatın Yeniçeriler’e kadar uzandığı söylenir. Şaka değil, tehlikeli adamlar ve kadınlardır bunlar. İyi satır kullanır, eli kalem tutar, hikâye yazar ve zaman zaman yerel edebiyat dergilerinde boy gösterirler. Bir sabah erkenden kapınıza gelebilirler. Ayaklarınızı ve sol elinizi bağlar –sağ el çırpınmanız için serbest bırakılır– gözünüzü mendille kapatır, şahdamarınızı hemencecik bulurlar.

Fehim Abi bütün bunları bilmiyor muydu?

Olur mu öyle şey!

Hepsini biliyordu elbette.

Ama, “Artık tövbekârım,” dedi. “Sadece sebze çorbası pişecek bu mekânda...”

Epey bir araya giren oldu ama fayda etmedi. Yukarıda saydıklarımdan bazıları sert yapmaya kalktı. Sökmedi! Zira Fehim Abi, zamanında Yeşildere’de deri işçileri sendikasını örgütleyen adamdı. Bokun ve farelerin arasından iki grev çıkarmış, sayısını unuttuğu kadar sarı çıyan da elinden güzel dayaklar yemişti.

Sonunda kendi haline bıraktılar.

Fehim Abi bildiğimiz çorbaların yanına, son güz gelince, her sabaha karşı ezme sebze çorbası pişirir, sokak kereviz ve karabiber kokardı.

Onu kimse yıldıramadı ama bu inadı, ekmek teknesini batırdı.

Dükkânda son kalanlarla garibanlara bir hafta şölen düzenledi. Masa sandalye, kap kaçak satıldıktan sonra cama şu notu yazıp evine çekildi: “Elbet yine geliriz...”

İzmir’de bütün acıları ve sevinçleri çabuk unuturuz biz. Çünkü insanın zamanı dikey uzar. Geriye dönmeye müsait değildir. Yükselip kaybolmaya meyillidir. Hiçbir şeyi biriktiremeden ölür gidersiniz. Ama misal, kediler için zaman yataydır. Dolayısıyla onlar hep anılarını yan yana dizer, sık sık eskiye bakarak ürker ya da gülümser ler. Kokuları ve yüzleri de –galiba bu yüzden– hiç unutmazlar.

Eski devrimci çorbacıyı da aniden unutuverdik işte.

Ama bir gün, mahallenin bazı kedileri gelip camı tıklattılar.

“Abi, sizin dükkânda birisi var, Fehim Abi mi o yoksa?” dediler.

Gittim baktım. Dedemin katmer dükkânında, tezgâhın üstüne başını dayamış uyuyordu birisi hakikaten de.

Ayak sesime uyandı. Bana baktı.

“Ben Çorbacı Fehim. Sen beni hatırlamazsın ama deden benim müşterimdi. Ben de ikindi vakti gelip bol maydanozlu katmer yerdim ondan. Allah rahmet eylesin, çok iyi adamdı,” dedi.

Kedilere döndüm.

“Evet abi. Deden bi’taneydi,” dediler.

“Evlat,” dedi. “Sana bir teklifim var. Buranın kullanım hakkını bize ver. Değişik bir iş yapacağız. Çok da eğlenceli olacak. İstersen sen de takılırsın bize.”

“Olur abi,” dedim.

Belki eğlenirsem, eskileri –üzüldüğüm ve mutlu olduğum anları– yeniden hatırlayabilirdim hem. Çünkü kediler uyumadıkları zaman dans edip, birbirlerine şaka yapmakla meşgul oluyorlardı.

Ertesi gün, Fehim Abi iki ortağıyla tanıştırdı beni. Halil Rıfat’taki büyük fırında çalışıyordu çocuklar. Acayip zayıftılar ve durup durup öksürüyorlardı.

Kolları sıvayıp dükkânın altını üstünü temizledik. Camları sildik. Tezgâhı parlattık. Çocuklar beraberlerinde getirdikleri un çuvalından dokuz tane ekmek çıkardı.

“Sabaha karşı ilk çıkan partiden aşırıyorlar bunları,” dedi Fehim Abi.

Ekmekleri dizdik.

O günden sonra her sabah, mahallede gariban dokuz kişi gelip ekmekleri aldı. Karşılığında para harici bir şey vermeleri gerekiyordu. Dedemin rafları zamanla elma, zavallı soğan başları, yeni yıkanmış çorap tekleri, boş kolonya şişesi, kesmeşeker taneleri ve çay tabaklarıyla dolmaya başladı. Gelenler bunlardan da istediklerini –yerine bir şey koymak şartıyla– alıyorlardı. Eski gazeteler ve yırtık kitap sayfaları da birikti zamanla.

Ama Dümbelekçi Zekiye, dükkânın duvarlarına şiir yazmaya başlayınca, bu durumu tartıştık tabii aramızda.

Fehim Abi, “Çok berbat ama bu dizeler, bence müsaade etmeyelim. Herkes gibi işe yarar şeyler getirsin,” dedi.

Oylama yaptık. Ben çekimser kaldım. Fırın çıraklarıyla birlikte üç oy aldılar. Kediler, Zekiye Abla deyince, kaybettiler.

Bir gün Zekiye Abla, Fehim Abi’yi tezgâhın arkasına yatırıp sıkıştırınca, bütün o hassas denge bozuldu. Fehim Abi yine kayboldu. Fırını patlatan çocuklar ertesi sabah ustalarına yakalandı. Adam gerçekten sütü bozuk biriymiş. Kulaklarından tutup polise verdi garibanları. Asıl girdimiz olan ekmek durunca, sistem teklemeye başladı. Zincir bir yerden koptu.

Zekiye Abla’nın, “Ekmek yoksa bunlar var,” deyip memelerini açtığı bir sabah, mahallede kıyamet koptu. Ahlak zabıtası gelip mühürledi dükkânı. Beni de –mal sahibiyim diye– feci şekilde döveceklerdi ama kedilerle birlikte arka yollardan kaçıp eve kapandım.

Peki, bütün bunlar kötü mü oldu benim için?

Tam tersi!

Sonunda ben de kediler gibi zamanı yatay yaşamayı öğrendim. Durup geriye doğru bakıyorum artık. Oradaki güzel anıları alıp çekiyorum. Dedem ve nenem geliyor eve sık sık. Soğuk yoğurt çorbası ve zeytinyağlı arapsaçı yapıyoruz beraberce. Sonra ikisinin arasına kıvrılıp uyuyorum, pirinç topuzlu karyolada.

Siz de deneyin. İyi olan her şey yeniden size dönebiliyor bu hayatta.

ON8 Blog - 1 Aralık 2014

* Türkiye Halk Sağlığı Kurumu.

Çalışmak Kötüdür

Bu defa torpille iş buldum.

Ne yapabilirdim? Buna mecbur bırakanlar utansın.

Berber Kâzım tuttu elimden, Ruhan Ressamtürk’e götürdü beni. Yolda anlattı her şeyi.

“Ruhan büyük ressamdır. Bakma, sebat etmedi. Serde Rufailik de var tabii. Bu dünyadan çok şey istemedi galiba. Sonra o hastalık peyda oldu. Gözlere indi mi bir perde! Çok az görüyor. Ama resmi hiç bırakmadı.”

Vay anasını! Neredeyse kör olmuş bir ressama çırak gidiyordum. Bana da bu yakışırdı galiba.

Bet-İsrael Sinagogu’nun hemen arkasında dar bir sokak vardır. Sokaktaki tek katlı, yıkıldı yıkılacak evlerden birinin kapısını çaldık.

“İttirin kapıyı,” diye bir ses duyuldu içeriden.

Ayakkabılarımızı eşikte çıkardık. Önümüzden iki sincap içeriye, evin uzun koridoruna doğru kaçıştı.

Ruhan Bey uzun boyuyla iç odanın eşiğine çıktı. “Kim geldi acaba?” diye gülümseyerek konuştu. Gerçekten bizi seçememişti.

“Efendi, biziz,” dedi Berber Kâzım.

“Oo, buyurun, buyurun...” diyerek geri çekildi Ressam.

Odası küçüktü ama derli topluydu.

Karşılıklı divanlara oturduk.

Sincaplar koşup Ressam Ruhan’ın iki dizine de tünediler. Bize bakıyorlardı.

Berber Kâzım, “Size bahsettiğim çırağı getirdim. Bizim mahallenin çocuğudur. Kimsesi kalmadı bu dünyada. Becerikli bir şey değil, okumadı da, ama temiz çocuktur; ben kefilim kendisine,” dedi.

Ressam Ruhan, sincapların ensesini sırayla seviyor, gözleri yerde, başını sallıyordu.

“Tamam,” dedi. “Bana yardım etsin, yeter. Ben ona işi öğretirim.”

Ertesi gün erkenden işimin başındaydım.

“Önce sincapları öğreneceksin,” dedi.

Sabah saat yedi gibi kahvaltılarını hazırlıyordum. İki haşlanmış yumurta sarısı, bir avuç fındık ve badem. Suları hep temiz olacak. Duvara çakılı iki demirin üstüne telle tutturulmuş çamaşır selesi onların yatağıymış. İndirip, içine yerleştirilmiş minderi çırpıyorum, havalansın diye pencereye çıkarıyorum.

Ardından, sabah ihtiyaçları geliyor beylerin.

“Arka bahçede işlerini görüyorlar,” dedi Ressam Ruhan.

Fakat başlarında durmam gerekiyor. Çünkü mahallede bir akbaba varmış. Duyunca ben de inanmadım. Deli saçması, diye düşündüm. İzmir’de en bol olan şeyden yani...

“Ona Ustura ismini taktım ben,” dedi Ressam. “Fuar’daki hayvanat bahçesinden kaçmış. Asansör’ün tepesinde yuvası var. Bizimkilere kafayı taktı. Sakın boş bırakma onları.”

Sincaplar gerçekten de, bahçeye çıkarken ürkerek havaya bakıyorlardı. Hızla çiçeklerin ve otların arasına doğru koşuyorlar, sonra kurumuş vişne ağacının dallarına zıplayıp, yine korka korka havaya bakıyorlardı.

Sincapları içeriye alınca, Ressam Ruhan’ı kolundan tutup evin arka odasına götürüyordum. Yerdeki minderlere oturuyor, eline verdiğim kalın karakalemleri bir süre yokluyordu parmaklarının arasında. Ardından, dizine yerleştirdiği tahtanın üstündeki kâğıda eğiliyordu.

Ne çizdiğini görmüyordum. Zaten çalışması bitince, kâğıdı dürüp koynuna koyuyor ve eşikte onu bekleyip beklemediğimi anlamak için beni ünlüyordu.

Yediği yemek, sıcak suda ıslanmış erişteydi. Onu da mutfakta kendi elleriyle hazırlıyordu.

Sonra odasına çekilip uyuyordu.

Ben de sincaplarla baş başa kalıyordum.

Çok fenalardı!

Gelip ayak parmaklarımı ısırıyorlardı. Bir köşeye kıvrılıp uyumaya çalıştığımda da kulakmememi kemirmeye kalkıyorlardı.

İçi nefret dolu bir çift sincapla zaman geçirmek ne zordur, bilemezsiniz.

Bir gün, iki büklüm olmuş halde koridoru siliyordum ki, açıkta kalmış çatalımda müthiş bir acı duydum. Neredeyse zıpladım. Karşımda durmuş bana bakıyorlardı. Elimle yokladım, kan vardı.

Elime geçirdiğim süpürgeyle kovaladım ikisini de. Birini köşede sıkıştırdım. İki kulağından tuttum. Bana tekmeler atıyor, koluma sarılıp etimi didiklemek için çırpınıyordu.

Arka bahçeye bakan kapıya götürdüm onu. Dışarıya göz attım. Karşı evin bacasına tünemiş akbabayı o zaman gördüm işte. Ustura, gülümseyerek bana bakıyordu.

Sincap delirmiş gibi çırpınmaya başladı. Daha da sıktım kulaklarını.

Ustura, kanatlarını açarak süzüldü. Vişne ağacının üst dalına kondu. Arka arkaya iki defa yutkundu.

Son anda vazgeçtim. İçeriye fırlattım onu.

O anda Ressam Ruhan’la göz göze gelmiştik.

Elinde uzun bir ekmek bıçağı, omuzunda öteki sincap olduğu halde bana bakıyordu. Kıpkırmızıydı suratı.

“Sen,” dedi. “Benim çocuklarımı öldürmeye kalkarsın, ha!”

“Yok, abi... Vallahi yok öyle bir şey,” dedim.

“Yalancı! Bana anlattı her şeyi. Onları kesip yemek istiyormuşsun.”

Ruhan’ın omuzundaki sincap galiba sırıtıyordu. Ya da bana öyle gelmişti.

Bıçakla beraber bana doğru hamle yaptı. Nerede olduğumu tam bilemiyor, ama çıkardığım seslerden bana doğru yaklaşıyordu.

Birden bileğimi yakaladı. Salladığı bıçak az daha alnıma saplanıyordu. Korkuyla titreyip sıçradım. Elinden kurtulunca, bacaklarının arasından kaydım, sırtüstü yatıp kabalarına bir çifte attım. Ressam Ruhan gürültüyle arka bahçeye düştü.

Hızla kalktım. Kapıyı ardımdan kapatıp koşarak evden çıktım. Arkamdan acayip çığlıklar, bağrışlar geliyordu. Doğruca Arap Hatçam Teyze’nin evine gittim. Vücudumun her azası zangır zangır ötüyordu. Eşikte kendimden geçmişim.

İki gün sonra uyanmışım.

Arap Hatçam Teyze’nin anlattığına göre Ustura, Ressam Ruhan’ın iki gözünü de oymuş. Bağrış çağrışa gelen Berber Kâzım’ın da sol kulakmemesini neredeyse koparıyormuş. Polisler gelmiş. Yetmemiş, jandarma çağırmışlar. Akbabayı çatı çatı kovalarken, bir astsubayın ayağı kaymış, betona çakılmış. Sonunda bir evin kömürlüğünde sıkıştırıp bomba, taramalı ile itlaf etmişler.

“Evladım, neredeyse cihan harbine sebebiyet verecektin.”

Birkaç gün sonra ayağa kalktım. Ama bu defa da kıç tarafımdan inanılmaz acılar çekiyordum. Utana sıkıla gösterdim.

“Uy!” dedi Arap Hatçam Teyze. “Seni ısırmışlar, iltihap tutmuş. Ya kuduz olduysan!”

Bir ay boyunca göbekten iğne oldum.

Ben kudurmadım ama Ressam Ruhan öldü. Asmış kendini.

Berber Kâzım gidip sincapları aldı evinden. Dükkânında onlara bakıyor.

Geçen gün sokakta yürürken dükkânın önünden geçiyordum. Camekânda heykel gibi durup bana baktılar. Galiba birisi patisini boğazına götürüp kesme işareti yaptı bana.

Sakal tıraşı olmayı hiç düşünmüyorum artık.

ON8 Blog - 30 Mart 2015

Hong Kong
Pamuk Helva Inc.

Kemeraltı’nda o meşhur sözü değiştirip, “Piri olmayanın piri şeytandır,” derler. Yani, hiçbir meslek erbabı pirsiz kalmak istemez.

Buna göre, terzilerin piri Hz. İdris, marangozların piri Hz. Nuh, debbağların* piri ise Ahi Evran’dır.

Dahası var: Ekmekçilerin piri Hz. Adem, tuzcuların piri Hz. İbrahim, macuncuların piri Pisagor, saatçilerin piri Hz. Yusuf, aslancıların piri Hz. Ali’dir, denir.

Peki ya pamuk helvacıların?

Bu konuda rivayetler çeşitli. Ama Selim Usta’nın dükkânında, kapının karşısındaki duvarda büyük harflerle şöyle yazıyordu: “Mümin tatlıdır ve tatlıyı sever.”

Selim Usta –benim gördüğüm– şu dünyadaki, mekânı olan tek pamuk helvacıydı. Ötekilerin aksine seyyar ile okul, çarşı, pazar önüne çıkmazdı. Çünkü o büyük zanaatkârdı.

Kendi imalatı köklerden ve tohumlardan uyuttuğu gıda boyaları, özel üretim Alpullu şekeri ve kibrit kavağı çubuğuyla sadece pamuk helva değil, helvadan şaheserler yapardı.

Söylediğine göre, ısıtmalı döner kazanı bir kilisenin çanından döktürmüş.

Selim Abi sipariş usulü çalışıyordu.

Mesela, İzmir Fuarı açılışında İzmir Belediyesi Temsil Müdürü bizzat gelir ve yeni yılın temasını ona anlatırdı. Selim Abi günlerce düşünür, elinde defter, hesap kitap yapar, karakalem çizimler döktürürdü. Sonunda bir sabah kalkar, koşarak dükkâna gider ve işe koyulurdu.

Pamuk helvadan Saat Kulesi, sapsarı biçerdöver, allı güllü bir dozer, Rus roketi, Ramiz Aliağa kabartması, sarma cigara tüttüren İsmet İnönü figürleri, bunlardan sadece bazılarıydı.

Ustamız dönen kazana şekeri bırakır, merkezkaç kuvvetiyle açılan ve tüllenen ağdayı çubuğa sarardı. Top yuvarlanıp büyüdükçe, Selim Abi’nin ışıltısı konuşmaya başlardı. Çubuğa topladığı ve giderek büyüyen ipliksi şekerden mürekkep topu, sol elinin işaret, yüzük ve başparmağında hızla ileri geri sararken, sağ elinde tuttuğu ve abra tığı dediği, kavak dalından kısa sopasıyla şekeri şekilden şekle sokardı. Bir katman tamamlandığında, kazanın nakış borusuna, istediği renkten şekeri döker, aynı devinimleri izleyerek katmer katmer şekil verirdi. Fazlalıkları alır, figürü kabartır ve pamuk helvayı bir heykeltıraş gibi işlerdi.

Selim Abi’nin kamudaki itibarı, Bastonlu Vali Şemsettin Bey zamanında zirve yaptı.

Vali Bey’in güzel eşinin profilden kabartmasını bitirdiğinde, şanslı kadının otuz beşinci doğum günüydü. Kan kanseri diyorlardı onun için.

Anlatılanlar doğruysa, özel hazırlanan pamuk helvadan heykelini yiyen kıymetli eş, ölümü birkaç yıl ertelemişti.

Selim Abi çok sipariş aldı, çok para kazandı o günden sonra.

Çok da hayır yaptı.

Mesela, “Ceyar” lakaplı siyasi şube komiseri için altın renginde bir Alman çıplağı tabanca yaptı.

Bakkal Nihat ve Berber Kâzım, kadife kaplı ahşap bir kutuda bu hediyeyi götürdüler. Karşılığında seksen küsur gündür gözaltında olan Arap Hatçam Teyze’nin kızı Nuran’a annesinin mektubunu ulaştırdılar. Nuran Abla’nın da iki satırlık notunu almak mümkün oldu elbet.

“Anneciğim, beni merak etme. Burada sadece banyo sorunumuz oluyor, onun dışında her şey yolunda. Sağlığım ve emniyetim tamdır. Sakın merak etme. Kızın Nuran”

Yıl 1982. Bu notun bir anneye geri gidebilmesi mucize gibi bir şeydi işte.

Fakat bu iş, Selim Abi’nin mesleğinin dönüm noktası oldu.

Alman çıplağını Basmane’deki bir pavyonda, masasına zorla oturttuğu kadınlara viski dökerek eritip içen Ceyar, sonradan işi iyice azıya almıştı.

Gecenin köründe ekip arabası yollayıp Selim Abi’yi evinden aldıran amir, aklına geleni yaptırmaya başlamıştı: Koca memeli bir kadın, budaklı pembe bir cop, renk renk erkeklik organları, daha ne rezil şeyler.

Selim Abi birkaç kere üst üste olmazlanınca, dükkânının içinde falakaya yatırdılar.

Sonunda olan oldu.

Son işte Selim Abi, pamuk helvanın mor rengi için hamamotunun üç yıl sirkede beklemiş tohumunu kullandı.

Gitmeden önce bana bıraktığı notta şöyle yazıyordu:

“(...) Bu ne demek biliyor musun! Ceyar en az üç hafta ağır ishal, ardından birkaç ay da lavmanlık kabız olacak. Bu buhran devirleri birkaç yıl sürer. Mesleğini kati suretle yapamaz artık (...)”

Dediklerine göre, Selim Abi biriktirdiği parayla birlikte Hong Kong’a yerleşmiş.

Zaten notu da şöyle bitiyordu:

“Evladım, sana son nasihatim, bu ülkeden mümkün olduğunca uzağa kaç. Ardına da bakma.”

ON8 Blog - 26 Ocak 2015

* Debbağ: Deriyi, postu kullanılabilecek duruma getiren; sepici.

Uzay

Çeyrek Asır gazetesinde, küçük ilanlar servisinde çalışıyordum.

Ziyadesiyle mutluydum. Çünkü her sabah beni neyin beklediğini biliyordum: Az şekerli bir Türk kahvesi, ılık süt ve dağınık bir masa. Köşede duran telefonum kırmızıydı. Şu devlet başkanlarının kriz ânında, aniden birbirlerini aradıkları büyük ve hantal telefonlardan. Neyse ki, saat 10:00’dan önce kimsenin arayıp ilan verdiği olmazdı.

Tembel şehir, seni seviyorum!

Ben de o saate kadar –saat 08:00’de işte olurdum– kapımdaki küçük pencereden, karşı odada büyük bir ciddiyetle, durmadan çalışan –ß (beta) diyelim adına– sayfa sekreterini izlerdim.

Çok güzeldi.

Uzun, kestane rengi saçları vardı.

Parmaklarını ensesinde gezdirir, ışıklı masasına eği lip cımbızla yazıları ve başlık fişlerini itelerdi. Karşı duvarında, eşi ve küçük kızıyla birlikte bir piknikte çektirdikleri fotoğraf asılıydı. Ellerinde dürümler, bir ceviz ağacının altında oturuyorlardı.

Söylemiş miydim: ß çok güzeldi ve kokusu benim tozlu, sıkışık odama kadar gelirdi. Galiba parfümü zeytin çiçeği ve lavanta karışımıydı.

Söylemiş miydim: Galiba ß ile aramızda bir şeyler vardı. Çünkü bir gün, odacılardan biriyle bana gazetenin küçük ilanlar sayfasını, üstüne düştüğü notla beraber yollamıştı.

Bay A. Tek tük yazım hataları olsa da, çalışmanızı beğeniyorum. Sizinle bir gün tanışmak isterim.

Gerçi arkasını dönse, beni görecekti. Ama odamın kapısında “Küçük İlanlar Servisi” yazan küçük bir tabela bile yoktu. Beni nasıl fark edebilirdi ki?

Bunun için, İdari İşler Şefliği’ne gittim. Dilekçeyle başvurmamı istediler.

Servis memuruna, “Gerçekten işe yarar mı sizce?” diye sordum.

“Hiç sanmam. Personelden gelen bütün dilekçeleri uçak yapıp yemekhane katından uçuruyorlar,” dedi. Yemekhanemiz çatı katındadır.

Bu arada söylemiş miydim: ß bazen yırtmaçlı etekler giyer. Müthiştir!

Hayatın böyle benden uzaklaşıp gitmesine izin veremezdim. Hemen harekete geçmeye karar verdim. Kemeraltı’ndaki mühürcü ve tabelacılar sokağına gittim. Dükkânların önünde dolaştım bir süre. Hangisini seçeceğime karar veremedim. Çünkü yasadışı bir işe girişmek üzereydim. İşletmeden izinsiz mühür kazdırmak, tabela ve kartvizit hazırlatmak –ağır– cezalıktı.

En yaşlı adamın kapısını çaldım sonunda.

Ertesi gün, çift gazete kâğıdına sardığım ve paltomun cebindeki elimle sıkı sıkı kavradığım tabelayla, başım yerde, gazete binasına girdim.

“Japon yapıştırıcısı...” diye mırıldandım. Bunu başka türlü kapımın üstüne sabitleyemezdim. Vidalamak için matkap gerekirdi ve gürültü çıkarmak çok tehlikeliydi.

Tam ofisin koridoruna girmiştim ki, onu gördüm. Odasından çıkmış, kucakladığı bir tomar gazeteyle bana doğru yürüyordu. Galiba saçında mor bir toka vardı.

Yan yana geldiğimizde durdu.

“Merhaba,” dedi. “Bugün size uğramak istiyorum. Bir meseleyi konuşacağım.”

Yürüyüp gitti.

Tanrım, galiba dünyanın son gününü yaşatıyordun bana.

O gün neredeyse elliye yakın küçük ilan telefonu aldım. Başımı kaşıyacak halim yoktu. Ama gözüm de karşı odadaydı. O da hiç başını kaldırmadan çalışıyordu.

Mesainin bitmesine yakın, kalktı. Saçlarını düzeltti. Küçük not defterini aldı.

Kapım çalındı.

Açtım.

“Bir kahve de bana yapar mısınız?” dedi.

Masamın altında sakladığım küçük ispirto ocağını ve kahve takımlarımı biliyordu demek.

O zaman, tabela meselesini de biliyordu. İçimde bir bomba patladı sanki.

Söylemiş miydim: ß, milli emniyetten olabilirdi!

Kahvelerimizi karşılıklı içiyorduk.

“Size bir konuyu açmayı uzun zamandır düşünüyordum. Nihayet geçen gün karar verdim.”

Not defterini masaya koydu.

“Hemen her gün sizin hazırladığınız küçük ilanlar sayfasını okuyorum. Bazılarını kesip eve de götürüyorum. Akşam uyumadan önce bakıyorum... Biliyor musunuz, hepsi de çok muhteşem şeyler. Bence sizin müthiş bir yeteneğiniz var.”

“Yeteneğim?”

“Edebiyata. Siz büyük bir yazar olabilirsiniz. Eğer...”

Durdu. Derin bir nefes alıp verdi.

“... eğer iki konuda karar verirseniz. Birincisi, yazmak.”

“Yazmak mı? Ama ben küçük ilanlar sayfası dışında tek kelime yazmadım. Mektup bile. Üstelik bu iş için... Şey, telefonda dinlediğim şeyleri düzeltip ilan formuna getiriyorum sadece.”

“Ne yaptığınızı biliyorum. Ama ben bu konuda uzman sayılırım. Yani bu iş için yetiştirildim ve yanılmam asla.”

Kahve fincanını ters çevirip tabağa kapadı.

“Bakın, bunu açıklamam şimdi çok zor. Ama sizi ikna etmek için ilk adımı atabiliriz. Bu küçük defterde bazı notlar var. Onları dikkate alarak kısa bir öykü yazmanızı istiyorum bu gece. Yarın sonuca beraberce bakalım, olur mu?”

Söylemiş miydim: Onunla aramızda bir şey olamazdı. O kadar erişilmezdi ki.

Akşam evde yemek bile yemedim. Küçük defteri açıp önüme koydum.

BİR ÖYKÜ İÇİN NOTLAR

Günlük devinimler listesi:

1) sabah gazetenin kapıcısıyla karşılaşma ve selamlaşma (galiba beni küçük görüyor bu adam. çünkü her defasında, ardımdan kapının paspasını ayağının ucuyla düzeltiyor. onu öldürmem gerekecek. malzeme: maket bıçağı)

2) asansöre ulaşma (Alman malı, sağlam. fakat çok kötü kokuyor. sanki içinde manda ölmüş. her sabah ona dayanmaya çalışmak beni hasta ediyor.)

3) patronun kapısı (biliyorum orada oturuyor ve büyük masasının üzerinden şehre bakıyor. birtakım inşaat terimleri ve statik denklemler mırıldanıyor. ucu kesik av tüfeği)

Ertesi gün doğruca odasına gittim ve defteri bıraktım.

“Özür dilerim. Ama ben öykü yazamam. Aklımdan bile geçiremem böyle bir şeyi,” dedim.

Bana uzun uzun baktı. Cebinden bir kâğıt mendil çıkardı ve biriken iki damla gözyaşını fark ettirmeden sildi.

“Büyük bir hata yapıyorsunuz,” dedi.

“Ama söyledim size. Ben küçük ilanlar dışında bir şey yazamam.”

Oturmamı işaret etti.

“Bakın, size söylemiştim. Büyük bir yazar olmak için iki karar var önünüzde. Birincisi, yazmaya karar vermek. İkincisi de, sizi kurtarmamıza izin vermeniz.”

“Beni kurtarmak mı? Siz kimsiniz peki?”

Derin bir soluk aldı.

“Fazla bilgi vermeye yetkim yok. Ben bir küresel kurtarma projesinin departman sorumlusuyum. Dünyada kaybedilmemesi gereken yetenekli insanları buradan uzaklaştırmayı hedefliyoruz. Ve bu yıl, projenin final yılı. Çok az vaktimiz kaldı. Bu şehirden de sizi seçtik.”

Ensemden sırtıma doğru bir ılıklık yayılıyordu.

“Yani, seçince ne oluyor? Beni ne yapacaksınız ki?”

Parmağıyla gökyüzünü gösterdi.

“Hepinizi oraya götüreceğiz.”

Oraya dediği yere baktım. Pürüzsüz bir gökyüzü vardı ve taklacı güvercinler uçuyordu.

“Oraya derken?”

“Oraya. Yani uzaya...”

Söylemiş miydim: Birkaç gece uzayla ilgili rüyalar gördüm. Hepsinde ß ile aynı uzaygemisindeydik ve aynı kamarada kalıyorduk. Yün bir battaniye vardı üstümüzde.

Birkaç ay sonra ß işten ayrıldı.

Her ayın ilk cumartesi günü hastaneye, onu ziyarete gidiyorum.

Hâlâ ne kadar güzel, size anlatamam.

ON8 Blog - 5 Ocak 2015

Lodos Yemiş Öykü*

Mehmet, Mardin-Kızıltepeli. Klandan kovmuşlar onu. Neden, bilmiyorum. Kapına gelen insana acısı sorulmaz. Dedem öyle derdi yani. Ben de sormadım.

“Abi, ben iyi midyeciyim. Izgaram var, tulumum epey eskidi; ama iş görür. Bir de, battı batacak sandalım var. Oda kirasını illa ki öderim yani,” dedi.

Peşin almadım.

“Canımız sağ olsun,” dedim.

İnsanın canı sağ oluyor cebi delikken. Misal, bizim mahallede önce varlıklılar gidiyor öte tarafa. Ben selaları takip ediyorum büyük dikkatle. Gerçekten öyle oluyor.

Sabah erkenden yola çıkıyor. Kimi zaman ben de ardından gidiyorum. Pek konuşmuyoruz. İnciraltı’nda bağlı sandalı. Biraz açılıyor ya, oralar hep sığ. Göğsüne bile gelmiyor deniz. Sonra ızgarasıyla habire dibi karıştırı yor. Suyu süzüyor. Kömür parçaları gibi parlıyor midyeler. Sırtındaki fileye dolduruyor. Yükü ağırlaşınca sandala yürüyor, deviriyor içine. Öğlene doğru siya edip kıyıya dönüyor.

Su tutuyorum ona. Elini yüzünü yıkıyor. Dönüp güneşe teşekkür ediyor.

“Nan û pîvaz heye, tê bixwî?”* diyor bana.

O kadar Kürtçe biliyorum herhalde.

Yiyoruz beraber.

Arada ayağımı kesiyorum. Soğan ekmek, sahibini sever. Ona kadar hem. Adam soğuk suyla dövüşüyor bütün gün.

Fakat geçenlerde lodos müthişti. Mehmet midyeye çıkamadı. Bir haftayı geçti, deniz düzelmedi. Hepimizin başına bir tuhaflık musallat oldu. Ben alışığım gerçi de, Mehmet kaygılı.

“Abi, ne yapacağız ya? Ben çalışmazsam ölürüm,” diyor.

“E, var evde ekmek, soğan,” diyorum.

“O ayrı abi. Boş oturanın piri şeytan olur,” diye yüzünü ekşitiyor.

Baktım olacak gibi değil. “Gel hele, sen çalışmak mı istiyorsun!” dedim.

Çıktık beraber. Rüzgâr bizi alıp yere çalacak sanki. Mithatpaşa’dan yürüye yürüye Karantina Kahvesi’ne gittik. Kahve, eski sinemanın tam yanında, deniz kıyısında.

“Bugün pazar,” dedim, “askıda yalan günü.”

“O nedir abi ya?”

Camdan, içeriyi gösterdim. Duvarda kocaman bir değnek asılıydı.

“Bak, işte ona ‘muhabbet çubuğu’ diyorlar. Eğer içerideki beylerden biri bizi çağırır, gel konuş derse, işimiz iyidir. Ben onu elime alıp, güzel bir hikâye anlatırım. Beğenirlerse bize para verirler.”

“Ya beğenmezlerse?”

“Vallahi şimdiye kadar hiç boş çıkmadım ben. Boru mu, kırk yılın tecrübesi var.”

“İyi de abi, ya sevmezlerse gerçekten?”

“O zaman, anlatanı değnekle bir güzel dövüyor kahveci çırağı.”

Kapının önünde epey bir bekledik. İki elimi siper edip içeri baktım uzun uzun. Zabıt Kâtibi Zeyyat Bey, elinde Cumhuriyet gazetesiyle öylece oturuyordu. Bir fark etse, yaşardık aslında.

Lodos iyice azdı. Dışarıda kalan bir biz varız sanki dünyada. Bir yandan da başım dönüyor. İyice serseme döndüm, diyorum içimden.

Sonunda, Zeyyat Bey beni fark ediyor. Gülümseyerek çırağa işaret ediyor.

Mehmet’i içeri almıyorlar.

Zeyyat Bey iki şekersiz kahve söylüyor.

Çırak elime muhabbet çubuğunu sıkıştırıyor, ben Zeyyat Bey’in kulağına eğilip hikâyemi anlatıyorum. Kıkır kıkır gülüyor –rahmetli.

Dönüşte, Mehmet’in kolundan çekip Akhisar Kasabı’na sokuyorum.

“Goşt heye, tê bixwî?”* diyorum.

“Abi, sen de Kürtçe’yi iyice söktün ha,” diyor.

E, olacak o kadar. Kırk yılın hatırı var şu hayatta.

ON8 Blog - 9 Şubat 2015

* Kürtçe çeviriler için Mehmet Said Aydın’a şükranla...

* Ekmek, soğan var, yersin?

* Et var, yersin?

Tuhaf Şey

Karşı komşu. Emekli tank başçavuşu Yavuz Abi. Annesi Seher Teyze. Çok güzel irmik helvası yapıyor.

Geçen gün kapı çaldı. Açtım. Seher Teyze.

Melamin tabakta tepeleme helva. Çamfıstıklı.

“Evladım, sana getirdim. Bir de haberim var. Allah hayırlara çıkarsın, dün gece rüyama girdin. Seni pek de tanımıyorum. Komşuyuz işte. Bakkala çakkala sordum, iyidir, efendidir, dediler. Bunu kabul et yavrum.”

Teşekkür ettim.

İrmik helvası harikaydı.

Kendimi iyi hissettim: Teşekkürler Seher Teyze!

Ertesi sabah evden çıkarken, bizim kapının önünde yine Seher Teyze vardı. Elinde maşrapa, su döküp süpürüyordu. Şaşaladım.

“Bu gece de girdin rüyama. Rüya tabirleri kitabında yazıyor. Kapınızın önünü suya doyurursam büyük sevabı varmış.”

Karşı pencerede, emekli tankçı Yavuz Abi çıkmış sesleniyordu. “Anne, Allah adına gel şuraya artık.”

Seher Teyze, “Sen sus!” der gibi el hareketi yaptı. Gülümsedi.

Şaşkın şaşkın uzaklaştım.

Birkaç gün sonra, mahallenin girişinde Yavuz Abi yakaladı beni. Yakamdan tutup, bir duvarın tenhalığına çekti.

“Bana bak, sen fazla oluyorsun artık!”

Ben ne yapabilirdim? Her gece annesinin rüyalarına giriyormuşum. Kadın durmadan benden bahsediyormuş. Delirmeye başlamış.

“Geçen gün, dedenle babaannenin mezarlarını ziyaret etti.”

“Benim dedemle babaannemin mi?”

“Evet!”

“Neden?”

“Çünkü sen, ‘Onların bende çok hakkı var. Çok yalnız kaldılar,’ demişsin.”

“Ben demişim?”

“Annemin rüyasında öyle konuşmuşsun işte. Bakkal Nihat’tan, yattıkları yeri öğrenmiş. Ayrıca, tam dört ayrı camide lokma döktürdü onlar için.”

“Allah Allah...”

Hem de memleketteki arsasını satmaya kalkışmış. Benim adıma bir vakıf kuracakmış. “Bu çocuk okumamış, böyle olmaz,” demiş. En iyisi mühendislik fakülteleriymiş. Özel üniversitelere bakmaya başlamış.

“Abi, yani ne diyebilirim. Bilmiyorum.”

“Lan, sen büyü falan mı yaptın anneme, ha?”

Zor kurtuldum. Koşa koşa eve gittim.

Pencereden baktım.

Seher Teyze, balkon demirlerinde asılı örtünün üstüne kocaman harflerle işlemiş: “SEN EVLADIMSIN ARTIK”

Sıkı sıkı kapadım perdeleri.

Artık sabah gün doğmadan karanlıkta çıkıyorum evden. Gece de geç vakit dönüyorum.

Ama bir gece vapurla dönerken, biri omuzuma dokundu. Yaşlı bir amca. Fötr şapkalı, badem bıyıklı. Gülümsüyor.

“Affedersiniz, yanınızdan geçerken sizi fark ettim de. Biraz yüzünüze bakabilir miyim?”

Karşıma oturup izledi beni.

“İnanılmaz, biliyor musunuz! Günlerdir rüyamda gördüğüm o meçhul kişi sizsiniz.”

“Ama ben sizi tanımıyorum,” dedim.

“Aynen,” dedi. “Gerçek hayatta ilk kez görüyorum sizi.”

Yaşlı adamın, cezaevinde cinayetten yatan bir oğlu varmış. Bir hafta sonra tahliye oluyormuş. Çıkar çıkmaz onu öldürmesini söylüyormuşum her gece.

“Biliyor musunuz, sizinle aynı fikirdeyim.”

“Aman,” dedim. “Sakın ha, hiç öyle şey olur mu?”

Vapur yanaşana kadar konuşmadan baktık birbirimize. Koşarak uzaklaştım oradan.

Bizim sokak ambulans, itfaiye arabası işgali altındaydı. Seher Teyze evi yakmış. Yavuz Abi’yi folyo gibi bir şeye sarmışlar, sedyeyle koşarak önümden geçirdiler.

Küçük bir kurum güvercini gibi sessizce eve girdim. Işıkları yakmadım.

Ertesi gün, parkın köşesindeki midyeci çocuk beni görünce tablasını bir tekmede devirip, elinde bıçakla beni kovaladı.

“Ulaaan, o benim bacım! Ahlaksız adam! Bacım laaaan!”

Milli Kütüphane’ye kadar ardıma bile bakmadım. Birden duraktan bir taksi dolmuş fırladı: Talatpaşa dolmuşu. Az daha ezilecektim. Şoför elinde levyeyle indi.

Durmadan koştum.

Dış mahallelere ulaşınca biraz nefeslendim.

Sonra yine koştum. Şehri iyice arkamda bıraktım.

Çünkü arka arkaya patlama sesleri geliyordu. Galiba yanıyordu.

Tam kurtuldum, neredeyse yüz metre öteme bir yolcu uçağı düştü.

Hapı yuttum ben. Herkesin rüyasına yakalandım...

ON8 Blog - 2 Şubat 2015

Memnu Hikâye

Sonunda gizli örgüte alındım: “Gizli Gizli Sevenler Cemiyeti”.

Kolay olmadı. Duyuyordum isimlerini, ama ser verip sır vermiyorlardı. Bir gün, Berber Kâzım acıdı halime.

“Çok mu istiyorsun?” dedi.

“Abi sorma, şuramda bir acı var, geçmeyecek gibi.”

“Akşam bana gel. Çeşme kavunu da getir,” dedi.

Biraz çöpleri dolaştım. Bizim mahalleden pek bir şey çıkmaz, biliyorum; sahildeki zengin evlerinin oralara gittim. Birisi kocaman saksı atmış. Üstünde de kauçuk ağacı var. Yaşını başını almış, birkaç kez bedeninden kesilip küçük filiz alınmış. Dertli mi dertli.

“Ne oldu yahu?” dedim. “Neden attılar seni?”

Evin hanımı, beyinin cebinde âşığının fotoğrafını bulmuş. Kavga etmişler. Adam çekmiş gitmiş yazlığa. Kadın bütün evi yenilemiş. Onu da kapıcıyla attırmış.

Saksıyı niyetlendim ama taşınacak gibi değil. İyi piş miş Menemen çamurundan yapılmış.

Eve geri koştum. Bizim emektar pazar arabasını çıkardım kömürlükten. Yükledim kauçuğu.

“Nereye götürüyorsun beni?” dedi.

“Kemeraltı’nda satarım herhalde.”

O kadar ağladı ki, Arnavut Enver’in manav sergisinin önünde durdum.

Enver Abi yorgun gözleriyle elmaları diziyordu.

“Abi,” dedim. “Çok güzel çiçeğim var. Zengin evinde çeliklenmiş, bakılmış. Neler görmüş, neler geçirmiş. Acayip hikâyeler biliyor.”

Arnavut Enver hışımla doğruldu.

“Ne biliyor lan, cücük! Sabah sabah asabımı bozma. Allah’ın garip saksı çiçeğiyle mi kandıracaksın beni?”

“Yok, abi estağfurullah. Ne kandırması?”

“Alnımda alık mı yazıyor benim? Gelip uydur kaydır bir şeyler anlatacaksın, sonra ver abi ordan iki elma, bir kavun, karnım doysun...”

Enver Abi gözümde eridi bitti o anda. Gerçi kavun kısmını bilmişti, ama uydurduğumu nereden çıkarıyordu? Kalbim kırık ayrıldım.

Atsam atamıyorum saksıyı. Yapıştı elime.

Mecburen Arap Hatçam Teyze’ye gittim. Meseleyi anlattım.

“Sana inanıyorum elbette,” dedi. “Çiçeği de alırım. Bizim salonda iyi durur, ama para falan veremem sana. Madem muradın kavun almak, git Arnavut Enver’e söyle, mır mır ederse akşam onu eve almam.”

Aman Allah’ım, aklım çıkacaktı!

“Doğru mu duydum Hatçam Teyze?” dedim.

“He, doğru. Enver benim kırığımdır.”

Vay pırasa bıyıklı Enver, vay!

Kauçukla sarılıp vedalaştım.

Doğruca Enver Abi’nin manavına koştum.

Beni görünce doğruldu; tam sövecekti ki, önce davrandım.

“Enver Abi, Arap Hatçam Teyze’nin selamı var. Gece gelirken yanında keçiboynuzu pekmezi de getirsin diyor. Hani onun için fark etmezmiş de, senin müşkülün varmış azıcık.”

Enver’i gıcık tuttu. Öksür öksür tansiyonu çıktı. Bileklerini Damla kolonyasıyla ovdum azıcık. İki güzel Çeşme kavunu seçti bana. Yandaki kasaptan da pirzola yaptırdı.

Akşam, Berber Kâzım’ın terasında mübalağa sofra vardı.

İyice kafayı bulunca mevzuya girdi.

“Şimdi sen kararlı mısın bu işe?” dedi.

“Çok korkuyorum ama kaçamıyorum abi,” dedim.

“Bu iş tehlikelidir, farkındasın değil mi?”

“Eh, işte.”

“Eh, falan değil. Enver gençliğinde adam öldürdü. Damda yatmak ne demek biliyor, ama asabiyet bu, başka şeye benzemez. Karısıyla seni göz göze yakalarsa, affedeceğini sanmıyorum.”

“Yani iki bakıştık diye cinayet olmaz herhalde.”

“Bugün göz göze, yarın diz dize. Bu işler böyle.”

Sabaha kadar konuştuk. Kararım kesindi.

Kalktı bir çarşaf serdi yere. Tek yastık koydu. Uzandım. Cemiyet’in yeminini ettim: “İki gözüm. Korkunun ecele faydası yok. Nefesim nefesin olsun...”

Uyuyup kalmışım öyle. Tek başına fakat.

ON8 Blog - 18 Mayıs 2015

Yürüyün Anacım

Yürümek güzeldir. Hem de bedava. Orhan Veli bugünleri görmedi Allah’tan. Dedemin lafıyla, “Bilabedel su bulmak gayrikabil, mirim!” Yani, su bedava değil artık. Hava işine de az kaldı; ama zaten temiz hava için hususi araç lazım. Atlayacaksın koltuğa, dolduracaksın benzini, yollanacaksın kırlara. Gördüğünüz gibi, yine para işi.

Ama yürümek öyle mi ya?

Değil.

Yazmak da bedava, misal. Bizim Berber Kâzım çok güzel fıkralar yazardı helvacı kâğıtlarının üstüne. Okur okur gülerdik. Sonra şiire sardırdı. Onun benden başka okuyanı olmadı mahallede. Gerçekten anlaşılması zor şeylerdi yazdıkları.

Bir tanesi bugün gibi ezberimde:

Şebla, şehir eşkıyasının adıdır

Onu öyle bilirdik biz.

Oysa Lübnan’da silahla uyuyan

ve güllerine diken takan

güneşin eltisiymiş.

Şebla Şebla Şebla

Gelseydin bize

Hurç doldurduk annenle.

“Yavrumun çeyizi çiçekle böcek,” derdi rahmetli.

Komşulara duyurmadık ziynetleri

Son gece hakkı Reisicumhur’undur her zaman!

Onu da kaybettik çok odalı bir gemide.

Şebla Şebla Şebla

Temerrüde düştüm* senden beri.

Evet, yazmak bedava. Belediye resim rüsum kesmiyor. Vergi de tahakkuk etmiyor adınıza. Lakin yürümek gibi değil. Yazdığınızı okutamayınca, bir hararet hasıl oluyor bünyede. İç basınç başlıyor birikmeye.

Berber Kâzım’ın okunmayan şiirleri giderek dert olmaya başladı. Sadece Berber’in derdi değildi bu. Ben anlamıştım; ama mahalleli geç kalmıştı bu konuda.

Yine de Kâzım Abi’yi teskin etmeye çalıştım.

“Abi, boş ver yahu! Önemli olan yazmak değil mi hem?”

“Hayır evladım, değil. Şu fakir havsalan bunu almıyor. Yazıyı bir canlıdan ayıran nedir?”

“Nedir?”

“Hiçbir şeydir.”

“Nasıl yani?”

“Yazı da bir canlıdır. Hamisi, banisi ve velisi vardır onun da. Dünyaya getirenin mesuliyetleri vardır. Cami avlusuna bırakamazsın öyle. Yazdım, kalsın orada, diyemezsin.”

“Kâzım Abi, abartmıyor musun biraz?”

Ben öyle deyince, usturayı kaptı tezgâhtan, yere çaldı.

“Nasıl lakırdı şimdi bu?”

Gömlek cebinden bir Uzun Samsun çekti. Yaktı. Körükledi hızlı hızlı. Sonra çekmecesini açtı. Bir sürü, üstü çiziktirilmiş helvacı kâğıdı duruyordu.

“Bak, bunlar benim evlatlarım. Her gece ağlaya ağlaya öpüyorum onları. ‘Neden biz buradayız, ne için bu dünyadayız, neden kimse bizi okumuyor?’ diyorlar.”

“Abi, ben okuyorum ya işte.”

“Yetmez evladım, yetmez. Üstelik sen...”

Üstelik ben, haftada elli lira alıyordum Berber Kâzım’dan, şiirlerini okumak için. Çok para değildi; ama hiç paran olmayınca, az da çok gibi geliyor insana. Gerçi Kâzım’ın şiirlerini okumak ve hepsi için, ‘Burada şair ne demek istemiş?’ konusunda yorumlar yazarak şiirleri geri vermek için gerçekten çok para isterdi insan. Fakat, işte, piyasa koşulları denilen bir şey vardı ve ben de yüksek kimya mühendisi falan değildim nihayetinde.

“Kâzım Abi, ben olaya profesyonelce bakıyorum, evet. İşimi ciddiye alıyorum, ama senin şiirlerini okuyor olmak benim için ne büyük bir şans, biliyor musun?”

Doğruldu. İki omuzumdan tuttu, gözlerini kıstı.

Galiba haftalığım yetmiş beş lira oluyor, diye geçirdim içimden.

Hadi inşallah!

“Evladım,” dedi Berber Kâzım, “nasıl büyük yalancısın, nasıl sahtekârsın...”

Babaannem beni yeterince atik olmamakla suçlardı hep. Hayattaki hallerimin çoğu bu yüzdenmiş. Dedem de, “Hanım, atiklik her bünyede olmaz. Alışmadık bünyede o don düşer, o kaba görünür,” derdi.

Benim kendimce atikliğimin sonucu şu oldu: Gitti bizim haftalık.

İçeride kalan paramı da vermeyince, mecburen camını indirdim.

Şimdi yürüyorum.

Yürümek güzeldir.

Hem bedava hem de kimseye zararı olmaz.

Yürüyün anacım...

ON8 Blog - 13 Nisan 2015

* Ödenmesi mümkün olan borcu ödememekte direnmek.

Çatı Mühim Hadise

Ev, insanın kalbi gibidir. Yeterince sevilmeyince içine çöker. Göğüs kafesi eskir, uykudayken ya da uyanıkken, aniden esnemesini yitirir. Ne diyeceğini bilemez insan. Kendinizi bir başkasına bırakmazsanız ya da gereğinden fazla umarsız olursanız hayata ve umutsuzluğu bayrak gibi üstünüze asarsanız, ateş tuğlaları kararır, dilmeler topuk çatlaklarıyla dolar, içlerine nem hücum eder. Evinizin çatısı, ruhunuzun örtüsü ucundan kıyısından yırtılmaya başlar.

Babaannem olacakları kestirdiği için, küçük notlar bırakmış bana. Bazen şeker kavanozunun içinde, divan örtüsünün altında, temiz nevresimler arasında, yüklüğün tabanında buluyorum.

“Bahçedeki yoncaları baharda bıçakla biç, ama ilk postayı çöpe at. Dikkat et, sakın tavuklar yemesin, zehirlenirler...”

Bahçeye bakamadığım için her yeri yabani ot sardı. Tavukları da Balçova’da ormana bıraktık bir arkadaşla. Ben onları kesemem. Aç kalacaklar diye de ödüm koptu üstelik.

“Evi her sabah havalandır. Yoksa Cin Ali gelir, kıçını tekmeler.”

Cin Ali çocukluğumdan beri peşimde! Yarım bıraktığım sütü, kovalayıp ürküttüğüm kedilerin ahını, silerken yırttığım defterin hakkını, dedemin katmer yaparken döktüğü teri hiçe sayıp kaybettiğim silgiyi hep bu Cin Ali takip ediyor. Bir nevi hayatımın ilköğretim müfettişi.

Kara vicdanlı Cin Ali. Babaannem neden seni peşime taktı acaba? Şimdi her arife kabirlere gitmezsem yine Cin Ali peşimde. Mezarlıklar hep uzak. Serviler güzel bir tek orada. Ağır ağır lokmasını çiğneyen bir nene gibi yaşayıp gidiyorlar.

“İki yılda bir çatıya baktır. Akarsa, ev göçer üzerine. Evlatçım, bu en önemli görevlerinden birisi. Evlerin çatısı, halkın vicdanı gibidir. Çökerse, herkes üzülür.”

Bu notu bulunca, parmaklarımla hesapladım. Dedemgil öleli beş yıl olmuş. Yani beş yıldır çatıyı ihmal etmişim. Tavan arasına çıkıp parmaklarımla yokladım. Kemikleri tıklattım. Kulak verdim.

Sanki derinden inliyor gibiydi. “Derin nefesler alıp ver,” dedim. Çatım hırlıyor gibi geldi. Ya leke varsa, ya ince hastalıksa. Aklım çıktı!

Koştum Arap Hatçam Teyze’ye.

Eteklerini tuta tuta düştü peşime.

Uzun uzun baktı çatıya, dilmelere, kiremit bağlarına, oluklara...

“Aktarmak gerek. Yoksa önümüz kış. Rahat edemezsin kuzum,” dedi.

O gün kendime ıspanaklı börek yaptım. Babaannemin bıraktığı notlara göre, zihin açarmış. Turşu kurmuştum, onu da çıkardım. İkinci bardak çaydan sonra yine Arap Hatçam Teyze’nin kapısını çaldım.

“Evet evladım,” dedi. “Çatı aktarmak için para gerek. Kiremit almak lazım, bazı yerler için harç gerekir. Bir iki dilmeyi yenilemek şart.”

Ona yanımda ıspanaklıdan getirmiştim. Dişlerini takıp uzun uzun çiğnedi ağzında.

“Dur bakalım, aklıma bir fikir geldi,” dedi.

Koridorda duran fiskosun üstündeki kırmızı telefonu aldı eline.

“Alo, Devyolcu İhsan’la mı görüşüyorum... Ha, yavrum ben Hatçe Teyzen... İyiyim n’olsun. Buna da şükür. Evladım, bak ne diyeceğim. Hani şu askeriye gelmeden önce ben sizin örgütün dergisine abone olmuştum. Hatta bizim rahmetliye de zorla sizin gecelerin biletlerini falan aldırıyordum. Sen içeri düşünce de avukat tutmuştuk mahallece. İşte şimdi ben bu masariflerin bir kısmını geri istiyorum... Yavrucum, sıkıştık biz de işte... Nasıl? Ee, ne yapalım otuz küsur sene geçtiyse. Hem siz demiyor muydunuz, ‘Oy verme, hesap sor,’ falan! Ben hiç unutmadım. Bütün orta sayfa yazıları şimdi gibi aklımda. Çocuğum, ben hesabımı bilirim. Sen hiç şimdi hacı leylek gibi lak lak edip durma. Ben şimdi senin dükkâna birini gönderiyorum, sen onun derdini çözeceksin... Hadi iyi günler. Hem ne demiş büyükler: ‘Fındıkta sömürüye son, Hatçam Teyzeler ağlamasın!’”

Öğleden sonra Kemeraltı’na gittim.

İhsan Abi, kırtasiye toptancısıymış orada. Saçı başı toz içinde. Sakalları kırçıllı.

“Vallahi Hatçam Teyze ilk defa benden bir şey istedi. Onu geri çeviremem. Ne kadar senin ihtiyacın?” dedi.

Dükkândaki tabureye oturdum. Düşündüm. Aklıma, babaannemin geçen kış bulduğum notu geldi: “İçin rahat etmiyorsa yapma. Bir çaresi bulunur...”

“Abi,” dedim. “ Ben o işi hallettim. Sana rahatsızlık verdik, kusura bakma demeye geldim ben.”

İhsan Abi’yle karşılıklı susup orta kahvelerimizi içtik.

“Peki,” dedi. “Benim sonbaharda işler çok yoğun oluyor. Bir iki aylığına çırak olur musun? Kasada duracak adama ihtiyaç var.”

Kasım çıkarken işi bıraktım. Biriktirdiğim aylıklarla malzeme aldım. İhsan Abi çocukken marangozda çalışmış. İşi biliyormuş. Yardıma geldi. İki günde kaldırdık çatıyı.

Arap Hatçam Teyze de çayın yanında mücver yaptı bize.

“İhsan be,” dedi, “sizin kocabaşlardan Uşaklı bir delikanlı vardı. Ne oldu ona?”

“İçerde hastalandı o,” dedi İhsan Abi. “Çok yaşamadı.”

“Tüh tüh. İlik gibiydi,” dedi Arap Hatçam Teyze.

O kış durmadan yağmur yağdı. İçim rahat ya, kıçımı devirip devirip yattım.

ON8 Blog - 20 Ekim 2014

Önemli Gün ve Haftaları
Atlamayın!

Karganın Günü’nde yaptığımız belliydi.

Dedem, Kemeraltı’na gidip 150 gram künar* içi alırdı. Babaannem de un helvası kavururdu malzemeyle. Helva daha sıcakken küçük toplar halinde yuvarlar, soğumasını beklerdik. Sonra tabak tabak terasa bırakır, içeri girerdik.

Kargalar helvanın gününü mü bilirdi, yoksa kokusundan mı anlardı, bilmiyorum ama biz daha mutfaktayken karşıdaki kibrit kavağının dallarında birikmeye başlarlardı.

Önce –galiba reisleri oydu– Yarım Gaga uçar gelir, etrafı kolaçan eder, mavi melamin tabaktaki en kallavi helva topunu yoklar, camın arkasında onu seyreden bize yan yan bakıp, güp, yutardı.

Bu hareketin ardından onlarcası bizim terasa üşüşürdü.

Ben kendimi bildim bileli, bahar yaza dönmeden bu iş yapılırdı evde. Dedem de çocukluğundan beri bilirmiş bu önemli günü.

Babaannemlerden sonra ben ihmal ettim tabii. Birçok şey gibi bunu da unuttum. Ta ki, bir sabah kapımda bir torba içinde un, şeker, yağ ve öteki malzemeleri bulana kadar.

Kim bıraktı, neden bıraktı, diye saatlerce düşündüm. Torbayı altüst ederken, iki kocaman kara tüy de düşüverdi içinden.

Yine de aymadım.

Hepsini mutfak dolabına kaldırıp yemek masasının altına kıvrıldım. Bir güzel uyku geldi ki üstüme, sormayın. Fakat öyle derin derin dalmam mümkün olmadı. “Çat!” diye bir ses geldi pencereden. Açtım gözlerimi. Kalbim küt küt atıyor. Sanki başıma gelecekler malum olmuş ona.

Kapı camından terasa baktım. Karşı ağaç, bizim demir korkuluklar, terastaki divan, çamaşır ipleri, komşu evlerin çatıları... yüzlerce kargayla dolu. Hepsi de bana bakıyor. Tüylerim diken diken oldu.

Derken, gerilerden birisi kanat çırparak geldi, kapının önüne kondu. Yarım Gaga’ya benzettim. Ya da korkudan öyle düşündüm.

Gagasında taşıdığı vesikalık bir fotoğrafı bıraktı. Cama iyice dayanıp baktım. Benim eski fotoğraflarımdan biriydi.

Hemen içeri koştum. Eski sandığın kapağını kaldır dım. Okul karnelerimi buldum. O zamanlar karnelere vesikalık fotoğraf da yapıştırılırdı. Bir tanesindeki fotoğraf yeri boştu!

O zaman anladım ki, yaşamak istiyorsam un helvası yapmam gerekiyordu.

Koşarak geri gittim. Kargalardan iz bile yoktu. Vesikalık fotoğrafım terasta rüzgârla bir o yana bir bu yana sürüklenip duruyordu.

Sonra bunlar oldu:

Elim ayağıma dolandı ama derin soluklar alarak sakinleştim.

Malzemeleri önüme yığdım. Gözlerimi kapadım.

“Hatırla,” dedim. “Nasıl yapıyordu babaannem bu helvayı? Hatırla!”

Arada gökyüzüne bakıyordum. Hiç karga yoktu ortalıkta ama hava gün ortasında ağırdan kararmaya başlamıştı.

Geçtim ocağın başına. Başladım hafif hafif unu kavurmaya. Bir yandan da su ve şekeri başka bir tencereye koyup altını yaktım. Un rengini değiştirmeye başladı. Keskin koku içeriyi doldurdu, pervazlardan sızıp gökyüzüne yükseldi.

Ilıyan şekerli suyu ne zaman dökecektim? Neydi bütün bunların ayarı?

Sonra bunlar da oldu:

Helva toplarını terasa bıraktım. Karanlık iyice çökmeye başlamıştı şehrin üzerine. Deniz de iyice kararmış, hastalıklı olmuştu.

Tabağı bırakıp içeri kaçıyordum ki, Yarım Gaga –oydu galiba– gökten düşer gibi önüme indi, içeriye girmeme mani oldu. İyice sindim duvarın kenarına. Bana yan yan bakıp helva toplarından birini gagasıyla yuvarladı, evirdi, çevirdi.

Ufak bir parça koparıp yuttu.

Göz göze geldik. Uzun uzun baktı bana.

Galiba yırtmıştım. Gülümsüyor gibiydi.

Birden öksürür gibi sarsıldı. Helvayı ayakucuma tükürdü. Kanat çırpıp gökteki karalığa doğru yükseldi.

O arada kendimi içeri attım. Ancak kapıyı kapatacak fırsatı buldum. Birden gökyüzünden yağmur gibi kara damlalar bizim terasa yağmaya başladı. –Af buyurun– sayısız karga aynı anda hacetini gideriyor olmalıydı.

Bu bok yağmuru saatlerce sürdü.

Ardından bunlar oldu:

Teras dizime kadar karga dışkısıyla doluydu. Kapıyı açamıyordum, yoksa eve akıp her yanı zapt edecekti.

Ertesi gün koku dayanılmaz haldeydi ve komşular isyan etmeye başlamıştı.

Yan evin damından, kovayı bir iple sallandırıp dışkıları tahliye etmeye uğraştım; ama saatlerce ter dökme me rağmen bir parmak azaltamamıştım.

Ertesi hafta keskin kokunun üstüne bir de sızdırma eklenmişti. Terasın yan duvarlarından yol bulan nahoş malzeme, ev boyunca sızarak sokağın cazibesiyle akıntı halini almaya başlamıştı.

On gün sonra bütün bunlara ek, bir de metan birikmesi ortaya çıktı. Bir kıvılcımla büyük bir harlama ve patlama sesi geldi. Yatağımla beraber karşıdaki kibrit kavağının dallarına kadar uçtum.

İtfaiye çağırdılar.

Çatıdaki hafif ateş söndürüldü. Merdiven uzatıp beni aşağı indirdiler.

O seneyi bu kadar zararla atlatmıştım.

Tam bir yıl boyunca Kemeraltı Börekçisi’ne çırak girdim. Un helvasının yapımını iyice öğrendim.

Ertesi sene, kargalar sonuçtan memnundu.

ON8 Blog - 29 Haziran 2015

* Çamfıstığı.

Teşekkürler Hayat,
Verdiğin Her Şey İçin

Kabirlerinize gidiyor musunuz?

Onlara gidin.

Bu hayatla ilgili en büyük bağınız yakınlarınızın hafif kabarık yataklarıdır. Kimsesiz olsanız bile, mezarlıktan kendinize bir anne, baba, dede, nene, hısım bulun. İsterseniz çiçek götürün, toprağı parmak uçlarınızla düzeltin, su dökün; isterseniz başuçlarında Yasin okuyun. Ya da uzun uzun oturun yanlarında, ama mutlaka bir kapı edinin kendinize.

Benim iki gözüm var orada.

Dünya seyrini bana bırakıp gittiler.

Geride kalmak kolay değil.

Her gün için gayret gerekiyor.

Hele de tek başınaysanız.

Hele de dünya böyle çalkalanıyorken.

Hele açlık varsa, fakirlik varsa, eli kuvvetliler inatçıysa.

Fakat orada olduklarını bilmek beni rahatlatıyor.

Daha doğrusu, hayatın sonsuz olmadığını bilmek ferah bir şey ve akla ilk gelenin tersine, sizi hayata da bağlar.

Bir atımlıktır barut.

Tek görümlüktür bütün güzellikler.

Kitapları okumaya yetemezsiniz.

Bütün yemekleri tatmak mümkün olmaz.

“Dede, neden ayda iki kez buraya geliyoruz seninle?” derdim.

“Dönünce yürümek, acıkmak, sevmek daha güzel geliyor bana,” derdi.

Dedem de annesiyle babasına gelirdi. Daha büyüklerinin nerede yattığını bilmiyormuş.

“Yolda ölmüşlerdir büyük ihtimal,” derdi.

Dedem daha çocukken çok yürümüşler. Arkada, yanan evlerini bırakmışlar.

“Yangın bu dünyada en fena şeydir,” derdi.

Ateş, kokuları öldürür. Koku yoksa, hafıza solar.

“Biz çok yürüdük. O kadar uzun yürüdük ki, yüzümüzü unuttuk. Kalabalık içinde kim kimdir karıştırmaya başladık. Annem uzun bir iple hepimizi arka arkaya bağlamış. En önde kendisi, sonra ben ve kardeşlerim, nenem, dedem. En arkada, hepimize göz kulak olsun diye babam. Dedem nenemi sırtında taşımış, bir süre sonra tabanları patlamış. Babam annesiyle babasını dev palamut kütüğünün yanına bırakmış. Ekmek bırakmış, az peynir bırakmış. Gömleğinden bir tel sökmüş. Babasının eline tutturmuş. Öyle yürümeye devam etmişler. Gömlek söküle söküle çıplak kalmış babam ama dönememişler. Jandarma bırakmamış çünkü. Kar başlayınca durmuşlar. Annem keçe çulu sermiş. Üstüne babamı yatırmış. Babamın üstüne bizi yatırmış. En üste de kendi kartal kollarını açıp uzanmış. Babam böylece donmamış ama annemin iki parmağı yoktu. Morarmış, çürümüş, kesmişler yolda.”

Dedem, annesiyle babasının mezarına kıl battaniye getirirdi.

Sonra eve döner, mükellef sofra kurardık.

Bol kahkaha atar, sarılırdık birbirimize.

Dedemle babaannemin arasına uzanıyorum şimdi.

Tepemizde ağır serviler baş eğiyor.

Kuşlar geçiyor.

Bulutlar dönüyor eski yollarından.

Börtü böcek. Gırla hayat var burada.

Demem o ki, kabirlerinize sık gidin.

Eve dönüşte kurt gibi acıkacaksınız.

Kalbiniz daha güzel atacak.

Onlar yakınlarınızın olduğu kadar, sizin kabirlerinizdir de.